---
id: 8b4f9c3d-5e6a-4f2b-8d9e-3f7a8b2c4d5e
aliases:
  - 변화율과 도함수(2)
  - 미분공식 응용
  - 평균변화율 문제
  - 도함수 활용
tags:
  - 미분법
  - 평균변화율
  - 도함수
  - 미분공식
  - 극한과미분
  - 곱의미분법
  - 지수함수미분
pages: 48-50
subject: 대학기초수학
title: 변화율과 도함수(2) - 미분공식 응용
topics:
  - 평균변화율 계산 문제
  - 도함수와 극한의 관계
  - 곱의 미분법 응용
  - 지수함수의 미분
---

# 변화율과 도함수(2)

## 1. 평균변화율 응용 문제

평균변화율의 정의를 활용하여 다양한 문제를 해결할 수 있다.

### 예제 89: 평균변화율로 상수 결정하기

함수 $f(x)=x^{3}-2x+1$에 대하여 구간 $[1, a]$ (단, $a>1$)에서의 평균변화율이 5일 때 상수 $a$의 값을 구하여라.

> [!summary]- 풀이
> 평균변화율의 정의를 이용한다:
> 
> $$\frac{f(a)-f(1)}{a-1}=5$$
> 
> $f(a)$와 $f(1)$을 계산하면:
> 
> $$f(a) = a^{3}-2a+1$$
> $$f(1) = 1^{3}-2 \cdot 1+1 = 0$$
> 
> 대입하면:
> 
> $$\frac{a^{3}-2a+1-0}{a-1}=5$$
> 
> 분자를 인수분해하면:
> 
> $$\frac{a^{3}-2a+1}{a-1} = \frac{(a-1)(a^{2}+a-1)}{a-1}=a^{2}+a-1=5$$
> 
> 정리하면:
> 
> $$a^{2}+a-6=0$$
> 
> 인수분해하면:
> 
> $$(a+3)(a-2)=0$$
> 
> $\therefore a=-3$ 또는 $a=2$
> 
> 조건 $a > 1$이므로:
> 
> $$\therefore a = 2$$

### 예제 90: 망원급수를 이용한 평균변화율

자연수 $n$에 대하여 구간 $[n, n+1]$에서 함수 $y=f(x)$의 평균변화율은 $n+1$이다. 이때 함수 $y=f(x)$의 구간 $[1, 100]$에서의 평균변화율을 구하시오.

> [!summary]- 풀이
> 주어진 조건으로부터:
> 
> $$\frac{f(n+1)-f(n)}{n+1-n}=n+1$$
> 
> 정리하면:
> 
> $$f(n+1)-f(n)=n+1$$
> 
> 이제 $n=1, 2, 3, \cdots, 99$에 대해 각각 식을 세우면:
> 
> $$\begin{align}
> \text{equation 1:} \quad &f(100)-f(99)=100 \\
> \text{equation 2:} \quad &f(99)-f(98)=99 \\
> \text{equation 3:} \quad &f(98)-f(97)=98 \\
> &\vdots \\
> \text{equation 99:} \quad &f(2)-f(1)=2
> \end{align}$$
> 
> equation 1부터 99까지 모두 더하면 **망원급수**가 되어:
> 
> $$f(100)-f(1)=100+99+98+\cdots+2$$
> 
> 우변은 등차수열의 합이므로:
> 
> $$f(100)-f(1)=\frac{(100+2) \times 99}{2}=\frac{102 \times 99}{2}$$
> 
> 함수 $f(x)$의 구간 $[1, 100]$에 대한 평균변화율은:
> 
> $$\frac{f(100)-f(1)}{100-1}= \frac{102 \times 99}{99 \times 2}=\frac{102}{2} = 51$$
> 
> $$\therefore 51$$

---

## 2. 도함수와 극한의 관계

도함수의 정의를 이용하여 극한값을 계산할 수 있다.

### 예제 91: 도함수 정의를 이용한 극한 계산

함수 $f(x)=x^{4}+4x^{2}+1$에 대하여 $\lim_{h \to 0} \frac{f(1+2h)-f(1)}{h}$의 값을 구하여라.

> [!summary]- 풀이
> 극한식을 변형하여 도함수의 정의 형태로 만든다:
> 
> $$\lim_{h \to 0} \frac{f(1+2h)-f(1)}{h}=\lim_{h \to 0} 2 \cdot \frac{f(1+2h)-f(1)}{2h}$$
> 
> $\lim_{h \to 0} \frac{f(1+2h)-f(1)}{2h}=f'(1)$이므로:
> 
> $$=2f'(1)$$
> 
> $f(x)=x^{4}+4x^{2}+1$이므로:
> 
> $$f'(x)=4x^{3}+8x$$
> 
> $x=1$을 대입하면:
> 
> $$f'(1)=4 \cdot 1^{3}+8 \cdot 1=12$$
> 
> 따라서:
> 
> $$2f'(1)=2 \times 12 = 24$$
> 
> $$\therefore 24$$

### 예제 92: 도함수 조건으로 극한값 구하기

$x=a$에서 함수 $f(x)$의 미분계수는 2이다. 미분가능한 함수 $g(x)$에 대하여

$$\lim_{h \to 0} \frac{f(a+2h)-f(a)-g(h)}{h}=0$$

이 성립할 때 $\lim_{h \to 0} \frac{g(h)}{h}$의 값을 구하여라.

> [!summary]- 풀이
> 주어진 조건:
> 
> $$f'(a)=2$$
> 
> 극한식을 변형하면:
> 
> $$\lim_{h \to 0} \frac{f(a+2h)-f(a)-g(h)}{h}=0$$
> 
> 이를 정리하면:
> 
> $$\lim_{h \to 0} \frac{f(a+2h)-f(a)}{h} - \lim_{h \to 0} \frac{g(h)}{h}=0$$
> 
> 따라서:
> 
> $$\lim_{h \to 0} \frac{g(h)}{h}=\lim_{h \to 0} \frac{f(a+2h)-f(a)}{h}$$
> 
> 우변을 변형하면:
> 
> $$=\lim_{h \to 0} 2 \cdot \frac{f(a+2h)-f(a)}{2h}=2f'(a)$$
> 
> $f'(a)=2$이므로:
> 
> $$=2 \times 2=4$$
> 
> $$\therefore 4$$

---

## 3. 곱의 미분법 응용

### 예제 93: 극한으로 주어진 조건에서 미분계수 구하기

다항함수 $f(x)$, $g(x)$가 $\lim_{x \to 3} \frac{f(x)-2}{x-3}=1$, $\lim_{x \to 3} \frac{g(x)-1}{x-3}=2$를 만족시킬 때 함수 $y=f(x)g(x)$의 $x=3$에서의 미분계수를 구하여라.

> [!summary]- 풀이
> 극한값이 유한확정한 값이므로 분자도 0으로 수렴해야 한다:
> 
> $$\lim_{x \to 3} \frac{f(x)-2}{x-3}=1 \Rightarrow f(3)=2$$
> 
> $$\lim_{x \to 3} \frac{g(x)-1}{x-3}=2 \Rightarrow g(3)=1$$
> 
> 곱의 미분법을 적용하면:
> 
> $$y=f(x)g(x) \;,\; y'=f'(x)g(x)+f(x)g'(x)$$
> 
> $x=3$에서의 미분계수는:
> 
> $$y'_{x=3}=f'(3)g(3)+f(3)g'(3)$$
> 
> 주어진 극한으로부터:
> 
> $$\lim_{x \to 3} \frac{f(x)-2}{x-3}=\lim_{x \to 3} \frac{f(x)-f(3)}{x-3}=f'(3)=1$$
> 
> $$\lim_{x \to 3} \frac{g(x)-1}{x-3}=\lim_{x \to 3} \frac{g(x)-g(3)}{x-3}=g'(3)=2$$
> 
> 따라서:
> 
> $$y'_{x=3} = 1 \cdot 1 + 2 \cdot 2 = 5$$
> 
> $$\therefore 5$$

### 예제 94: 곱의 미분을 이용한 도함수 구하기

두 다항함수 $f(x)$, $g(x)$가 다음 조건을 만족시킬 때 $g'(0)$의 값을 구하여라.

(가) $f(0)=1$, $f'(0)=-6$, $g(0)=4$

(나) $\lim_{x \to 0} \frac{f(x)g(x)-4}{x}=0$

> [!summary]- 풀이
> $F(x)=f(x)g(x)$로 놓으면:
> 
> $$F'(x)=f'(x)g(x)+f(x)g'(x)$$
> 
> 주어진 극한식을 변형하면:
> 
> $$\lim_{x \to 0} \frac{f(x)g(x)-4}{x}=\lim_{x \to 0} \frac{F(x)-F(0)}{x}=0$$
> 
> 이는 $F'(0)=0$을 의미한다.
> 
> 조건 (가)로부터 $F(0)=f(0)g(0)=1 \times 4=4$
> 
> $F'(0)=0$이므로:
> 
> $$F'(0)=f'(0)g(0)+f(0)g'(0)=0$$
> 
> 대입하면:
> 
> $$-6 \cdot 4 + 1 \cdot g'(0)=0$$
> 
> $$-24 + g'(0)=0$$
> 
> $$\therefore g'(0)=24$$

---

## 4. 지수함수의 미분

### 지수함수 미분공식

지수함수의 미분은 다음 공식을 따른다:

$$(a^{x})'=a^{x} \cdot \ln a$$

$$(a^{f(x)})'= f'(x) \cdot a^{f(x)} \cdot \ln a$$

**예시**:

$$(2^{10x})'=10 \cdot 2^{10x} \cdot \ln 2$$

### 예제 95: 지수함수의 미분과 극한

$\lim_{x \to 0} \frac{2^{x}+2^{2x}+2^{3x}+\cdots+2^{10x}-10}{x}$의 값을 구하여라.

> [!summary]- 풀이
> $F(x)=2^{x}+2^{2x}+2^{3x}+\cdots+2^{10x}$로 놓으면:
> 
> $$\lim_{x \to 0} \frac{F(x)-F(0)}{x}= F'(0)$$
> 
> $F(0)$을 계산하면:
> 
> $$F(0)=2^{0}+2^{0}+2^{0}+\cdots+2^{0}=1+1+1+\cdots+1=10$$
> 
> 따라서 극한식은:
> 
> $$\lim_{x \to 0} \frac{F(x)-10}{x}= F'(0)$$
> 
> $F'(x)$를 계산하면:
> 
> $$F'(x)=(2^{x})'+( 2^{2x})'+( 2^{3x})'+\cdots+(2^{10x})'$$
> 
> $$=2^{x} \cdot \ln 2 + 2 \cdot 2^{2x} \cdot \ln 2+ 3 \cdot 2^{3x} \cdot \ln 2 +\cdots + 10 \cdot 2^{10x} \cdot \ln 2$$
> 
> $$=\ln 2 (2^{x}+2 \cdot 2^{2x}+3 \cdot 2^{3x}+\cdots+10 \cdot 2^{10x})$$
> 
> $x=0$을 대입하면:
> 
> $$F'(0)= \ln 2 (1+2+3+\cdots+10)$$
> 
> $$= \ln 2 \cdot \frac{10 \times 11}{2}= 55 \ln 2$$
> 
> $$\therefore 55 \ln 2$$

---

## 5. 극한과 미분의 종합 문제

### 예제 96: 극한으로 함수값과 도함수 구하기

다항함수 $f(x)$에 대하여 $\lim_{x \to 2}\frac{f(x)-8}{x^2-4}=10$일 때, $f(2)+f'(2)$의 값을 구하여라.

> [!summary]- 풀이
> 극한값이 유한확정한 값이므로 분자도 0으로 수렴해야 한다:
> 
> $$\lim_{x \to 2}\frac{f(x)-8}{x^2-4}=10$$
> 
> $x \to 2$일 때 분모 $x^2-4 \to 0$이므로, 분자도 $f(2)-8=0$이어야 한다.
> 
> $$\therefore f(2)=8$$
> 
> 극한식을 변형하면:
> 
> $$\lim_{x \to 2}\frac{f(x)-f(2)}{(x+2)(x-2)}=10$$
> 
> $$=\lim_{x \to 2}\frac{f(x)-f(2)}{(x-2)} \cdot \frac{1}{(x+2)}$$
> 
> $$=\lim_{x \to 2}\frac{f(x)-f(2)}{(x-2)} \cdot \lim_{x \to 2}\frac{1}{(x+2)}$$
> 
> $$=f'(2) \cdot \frac{1}{4}=10$$
> 
> 따라서:
> 
> $$f'(2)=40$$
> 
> 구하는 값은:
> 
> $$f(2)+f'(2)=8+40=48$$
> 
> $$\therefore 48$$

### 예제 97: 합성함수와 도함수

다항함수 $f(x)$에 대하여 $\lim_{x \to a}\frac{f(x^3)-f(a^3)}{x-a}$를 구하여라.

> [!summary]- 풀이
> 분모분자에 $(x^2+ax+a^2)$를 곱하면:
> 
> $$\lim_{x \to a}\frac{f(x^3)-f(a^3)}{x-a}=\lim_{x \to a}\frac{f(x^3)-f(a^3)}{(x-a)(x^2+ax+a^2)} \cdot (x^2+ax+a^2)$$
> 
> $x^3-a^3=(x-a)(x^2+ax+a^2)$이므로:
> 
> $$=\lim_{x \to a}\frac{f(x^3)-f(a^3)}{x^3-a^3} \cdot (x^2+ax+a^2)$$
> 
> 첫 번째 극한은 $f'(a^3)$이고:
> 
> $$=f'(a^3) \cdot \lim_{x \to a}(x^2+ax+a^2)$$
> 
> $$=f'(a^3) \cdot (a^2+a \cdot a+a^2)$$
> 
> $$=f'(a^3) \cdot 3a^2$$
> 
> $$\therefore 3a^2 \cdot f'(a^3)$$

---

## 6. 연습문제

1. 구간 $[0, 2]$에서 $f(x)=x^2-3x+5$의 평균변화율을 구하시오.
2. $\lim_{h \to 0} \frac{(3+h)^2-9}{h}$를 도함수의 정의를 이용하여 계산하시오.
3. $f(x)=x^3$, $g(x)=\sin x$일 때, $[f(x)g(x)]'_{x=0}$을 구하시오.
4. $(e^{2x})'$를 지수함수의 미분공식을 이용하여 구하시오.

(각 예제를 통해 학습한 내용을 복습하고, 도함수의 정의와 미분공식의 활용을 숙지하시오.)

---

## 7. 관련 주제

- [[16-derivative-1|변화율과 도함수(1)]]
- [[18-derivative-3|변화율과 도함수(3)]]
- [[03-function-limit-3|함수의 극한(3)]]

---

**학습 포인트:**
1. 평균변화율 문제는 망원급수를 활용하여 해결할 수 있다.
2. 극한식을 도함수의 정의 형태로 변형하는 연습이 필요하다.
3. 곱의 미분법은 $[f(x)g(x)]'=f'(x)g(x)+f(x)g'(x)$이다.
4. 지수함수의 미분은 $(a^{x})'=a^{x} \cdot \ln a$를 기억한다.
5. 극한값이 유한확정하면 분자도 0으로 수렴한다는 성질을 활용한다.
