---
id: 29-tangent-line-1-note
aliases: []
tags: []
---

thm33 접선의 방정식

유형1
곡선 $y=(x^{2}-1)(2x+1)$ 위의 점 (1,0) 에서의 접선?

$$
f'(x)=2x(2x+1)+(x^{2}-1)2
$$

$$
f'(1)=6+0=6
$$

$$
\text{접선}\ y_{\tan}= 6(x-1)
$$

$$
y_{\tan}=6x-6
$$

$$
\text{법선}\  y_{nor}=-\frac{1}{6}(x-1)
=-\frac{1}{6}x+\frac{1}{6}
$$

유형2
$f(x)=x^{4}-4x^{3}+6x^{2}+4$ 에 접하고 접선의 기울기가 4인 접선?

$$
f'(x)=4x^{3}-12x^{2}+12x
$$

x=1 일떄 f'(x)=4

$$
f'(1)=4
$$

$$
f(1)=1-4+6+4=7
$$

(1,7)를 지나고 기울기가 4인 직선

$$
y_{\tan}=4(x-1)+7=4x+3
$$

유형3
점 (-1,-3)을 지나는 곡선 $y=x^{2}+2x-1$ 의 접선을 구하시오

$$
f'(x)=2x+2
$$

곡선의 접선을 $(\alpha,f(\alpha))$ 라 두면

$$
f'(\alpha)=2\alpha+2
$$

$$
y_{\tan}=(2\alpha+2)(x-\alpha)+\alpha^{2}+2\alpha-1
$$

위 접선에 -1,-3 을 대입

$$
-3=(2\alpha+2)(-1-\alpha)+\alpha^{2}+2\alpha-1
$$

$$
-3=-2\alpha-2\alpha^{2}-2-2\alpha+\alpha^{2}+2\alpha-1
$$

$$
0=-\alpha^{2}-2\alpha
$$

$$
\alpha^{2}+2\alpha=0
$$

$$
\alpha=0\ ,\ -2
$$

$$
y_{\tan_{1}}=2x-1
$$

$$
y_{\tan_{2}}=(-4+2)(x+2)+4-4-1
=-2x-4+4-4-1
$$

$$
y_{\tan_{2}}=-2x-5
$$

로 점-1,-3을 지나는 곡선의 접선은 2개가 있다.

유형4
두 함수 $f(x)=2x^{2}-4x+a\ ,\ g(x)=-2x^{3}+bx^{2}+cx+1$에 대하여
f(x)와 g(x)가 점(-1,5) 에서 접할때 a+b+c의 값은?

$$
f(-1)=2+4+a=5
$$

$$
a=-1
$$

$$
g(-1)=+2+b-c+1=5
$$

$$
c=b-2
$$

$$
f'(-1)=g'(-1)
$$

$$
4x-4=-6x^{2}+2bx+c
$$

$$
-8=-6-2b+c
$$

$$
-2b+c=-2
$$

$$
-2b+b-2=-2
$$

$$
b=0
$$

$$
c=-2
$$

$$
a+b+c=-1+0-2=-3
$$

예제172
곡선 $y=x^{3}$ 위의 점 $P(t,t^{3})$에서의 접선과 원점 사이의 거리를 $f(t)$ 라 할때
$\lim_{ t \to \infty } \frac{f(t)}{t}$ 의 값을 구하여라 $(t>0)$

$$
y'=3x^{2}\ ,\ f'(t)=3t^{2}
$$

$$
y_{\tan}=3t^{2}(x-t)+t^{3}
$$

$$
3t^{2}\cdot x-y_{\tan}-2t^{3}=0
$$

$$
f(t)=\frac{|-2t^{3}|}{\sqrt{ 9t^{4}+1 }}
=\frac{2t^{3}}{\sqrt{ 9t^{4}+1 }}
$$

$$
\lim_{ t \to \infty } \frac{f(t)}{t}
=\lim_{ t \to \infty } \frac{2t^{2}}{\sqrt{ 9t^{4}+1 }}
=\frac{2}{3}
$$

예제173
함수 $f(x)=x^{3}-x^{2}+x+3$ 의 역함수 $g(x)$ 에 대하여 $y=g(x)$ 위의 점 (4,1) 에서의
접선의 방정식을 $y=mx+n$ 이라 할떄 m+n의 값을 구하여라

$$
g'(4)=\frac{1}{f'(1)}
=\frac{1}{3\cdot 1^{2}-2 \cdot 1+1}
=\frac{1}{2}
$$

$$
y_{\tan}=\frac{1}{2}(x-4)+1
=\frac{1}{2}x-1
$$

$$
m+n=\frac{1}{2}+(-1)=-\frac{1}{2}
$$

예제174
양수 $\alpha$ 에 대하여 점A $(\alpha,0)$ 에서 곡선 $y=3x^{3}$에 그은 접선과 점B $(0,\alpha)$에서
곡선 $y=3x^{3}$에 그은 접선이 서로 평행할때 $\alpha$의 값을 구하여라

두 접선이 서로 평행하므로
점A에서 그은 접선의 기울기와 점B에서 그은 접선의 기울기는 같다

$$
y'=9x^{2}
$$

각 접선의 기울기를 $9t^{2}$ 이라 두면
각 접선의 방정식은 아래와 같다.

$$
y_{A}=9t^{2}(x-\alpha)+0=9t^{2}x-9t^{2}\alpha
$$

$$
y_{B}=9t^{2}(x-0)+\alpha=9t^{2}x+\alpha
$$

각 방정식$y_{A},\ y_{B}$에 지나는 각 점A,B 를 대입하면

$$
y_{A}:0=0
$$

$$
y_{B}: 0+\alpha
$$

$\alpha$와 t에 대한 두 식이 생기지 않아 연립하여 풀 수 없다.

각 접선의 방정식을 각 점 A,B 에 대한 식이 아니라
곡선 $y=3x^{3}$ 위의 두 점에 대해 접선의 방정식으로 나타내보고
기울기가 같다는 조건으로 각 점의 미지수간의 관계를 구하고
$\alpha$와 미지수에 대한 두 식을 구한 다음 연립해보자

---

곡선$y=3x^{3}$ 위의 점 $(t,3t^{3})$ 와 점A $(\alpha,0)$ 이 이어지고
곡선$y=3x^{3}$ 위의 점 $(s,3s^{3})$ 와 점B $(0,\alpha)$ 이 이어진다면

$$
f'(t)=9t^{2}\ ,\ f'(s)=9s^{2}
$$

각 접선의 방정식을 곡선위의 점과 각 지점의 미분계수로 나타내면

$$
y_{A}=9t^{2}(x-t)+3t^{3}
$$

$$
y_{B}=9s^{2}(x-s)+3s^{3}
$$

$$
given_{두\ 직선은\ 평행}: 9t^{2}=9s^{2}
$$

$$
t=\pm s
$$

$$
\because t\neq s
$$

$$
t=-s \dots \exp1
$$

두 방정식은 각각 점A,B를 지나므로 각 점을 대입하면

$$
y_{A}: 0=9t^{2}\alpha-6t^{3}
$$

$$
y_{B}: \alpha=-6s^{3}
$$

$y_{A}$ 식에 exp1을 대입하면 s와 $\alpha$ 에 대한 두 식

$$
0=9s^{2}\alpha+6s^{3}
$$

$$
\alpha=-6s^{3}
$$

$$
0=9s^{2} \cdot -6s^{3}+6s^{3}
=-9s^{2}+1
$$

$$
s=\pm\frac{{1}}{3}
$$

$$
\alpha=-6\left( \frac{1}{3} \right)^{3} \ or -6\left( -\frac{1}{3} \right)^{3}
$$

$$
\alpha=- \frac{6}{27} or \frac{6}{27}
$$

$$
given: \alpha>0
$$

$$
\therefore \alpha=\frac{6}{27}=\frac{2}{9}
$$

예제175
두 다항함수 $f(x),g(x)$가 다음 세조건을 만족시킬때 상수 k의 값을 구하여라
1 $f(0)=0, g(0)=0$
2 $f'(0)=\lim_{ x \to 0 } \frac{f(x)+2kx}{f(x)+kx},\ g'(0)=\lim_{ x \to 0 } \frac{g(x)+2kx}{g(x)+kx}$
3 $y=f(x)$ 와 $y=g(x)$는 원점에서의 접선이 서로 직교한다

$$
given_{3}: f'(0) \cdot g'(0)=-1
$$

조건2의 두 식을 로피탈 정리를 이용하여 이차식으로 정리하면

$$
f'(0)=\frac{f'(0)+2k}{f'(0)+k}
$$

$$
f'(0)^{2}+f'(0)k=f'(0)+2k
$$

$$
f'(0)^{2}+(k-1)f'(0)-2k=0
$$

$$
g'(0)^{2}+(k-1)g'(0)-2k=0
$$

$f'(0), g'(0)$ 는
이차방정식 $x^{2}+(k-1)x-2k=0$ 의 두근이라고 볼수있고
두근의 곱= $f'(0)\cdot g'(0)=-1$

$$
-2k=-1
$$

$$
k=\frac{1}{2}
$$

같은 꼴의 두 이차방정식에서 3개의 다른 미지수가 있고 1개의 미지수를 공유하고
해당 공유미지수가 방정식의 변수가 아닌 계수일떄
공유미지수를 어떻게 구할지에 대한 문제같다.

예제176
두 곡선 $y=x^{3},y=x^{3}+4$ 의 공통 접선을 $y=ax+b$라 할때 $a^{2}+b^{2}$의 값을 구하여라

그냥 풀다보니 풀리긴 했는데
이 문제를 풀기위해 알아야하는 조건인 두 곡선의 접점이 미지수로 표현될떄
어떤 조건이 충족되어야 두 미지수를 알수 있을지 없을지는 모르겠다.

- 문제 핵심요구사항은 아래인 거 같음
  접선을 공유하는 두 곡선위의 서로다른 접점에 대한 두 접선을 나타내고
  두 접선의 기울기와 두 접선자체가 같다는 조건을 이용하여
  두 점접을 구해서 접선방정식$y=ax+b$ 꼴로 나타내어라

- 내가 한건 아래와 같은거 같음
  두 접선을 나타낼떄 서로 다른 미지수 s,t와 변수x에 관한 두 식 이 나옴
  다른 두 미지수로 표현된 두 방정식이 서로를 참조하는 상황이라 바로 s,t를 구하진 못하는듯
  두 식 간의 관계와 미지수s,t간의 관계를 통해(기울기가 같다, s!=t),
  s를 t로 표현 -> 같은 미지수s를 가지는 두 방정식으로 표현
  두 식이 같다는 조건을 통해(_여기서 변수x항이 소거된 것이 중요한듯_)
  s를 구하고 s를 통해 t를 구함
  각 접점을 표현하는 s,t를 구함으로써 접선방정식도 구할수 있음


$$
given: y'=3x^{2}
$$

$$
given: y_{\tan_{1}}=y_{\tan_{2}}
$$

각 곡선의 접점을 $(t,t^{3}), (s,s^{3}+4),\ (t\neq s)$ 라 두면

$$
y_{\tan_{1}}=3t^{2}(x-t)+t^{3}
$$

$$
y_{\tan_{1}}=3t^{2}x-2t^{3} \tag{exp1}
$$

$$
y_{\tan_{2}}=3s^{2}(x-s)+s^{3}+4
$$

$$
y_{\tan_{2}}=3s^{2}x-2s^{3}+4
$$

두 접선의 기울기는 같지만, $t\neq s$

$$
3t^{2}=3s^{2}
$$

$$
t=-s
$$

exp1에 대입하면

$$
y_{\tan_{1}}=3s^{2}x+2s^{3}
$$

$$
\because y_{\tan_{1}}=y_{\tan_{2}}
$$

$$
3s^{2}x+2s^{3}=3s^{2}x-2s^{3}+4
$$

$$
4s^{3}=4
$$

$$
\therefore s=1,\ t=-1
$$

$$
\text{exp1}= y_{\tan_{1}}=3x+2
$$

$$
\therefore y=ax+b=3x+2
$$

$$
a^{2}+b^{2}=3^{2}+2^{2}=13
$$
