---
id: 29-tangent-line-1
aliases:
  - 곡선과 접선(1)
  - 접선의 방정식
  - 법선의 방정식
  - 공통접선
tags:
  - 접선
  - 법선
  - 접선의방정식
  - 역함수의미분
  - 공통접선
  - 점과직선사이의거리
pages: 82-85
subject: 대학기초수학
title: 곡선과 접선(1)
topics:
  - 접선의 방정식과 법선의 방정식
  - 곡선 위의 점에서의 접선
  - 곡선에 접하고 기울기가 주어진 접선
  - 곡선 밖의 점을 지나는 접선
  - 두 곡선이 한 점에서 접할 조건
  - 역함수의 접선
  - 공통접선
---

# 곡선과 접선(1)

## 1. 접선과 법선의 방정식

### Thm (33): 접선의 방정식

**(1) 접선의 기울기** $\Rightarrow$ $y=f(x)$ 위의 점 $(a, f(a))$에서의 접선의 기울기는 이 점에서의 미분계수 즉, $f'(a)$이다.

**(2) 접선의 방정식** $\Rightarrow$ $y=f'(a)(x-a)+f(a)$

**법선의 방정식** $\Rightarrow$ $y=-\frac{1}{f'(a)}(x-a)+f(a)$

---

## 2. 접선의 방정식 유형

### 유형 1) 곡선 위의 점에서의 접선

곡선 $y=f(x)$ 위의 점 $(a, f(a))$에서의 접선

$\Rightarrow$ 먼저 $f'(a)$를 구하고 $y=f'(a)(x-a)+f(a)$

**예) 곡선 $y=(x^2-1)(2x+1)$ 위의 점 $(1, 0)$에서의 접선?**

> [!summary]- 풀이
> $f(x)=(x^2-1)(2x+1)$을 미분하면
> 
> $$f'(x)=2x(2x+1)+(x^2-1) \cdot 2=4x^2+2x+2x^2-2=6x^2+2x-2$$
> 
> $f'(1)=6+2-2=6$
> 
> 접선의 방정식:
> 
> $$y=6(x-1)+0=6x-6$$
> 
> 법선의 방정식:
> 
> $$y=-\frac{1}{6}(x-1)+0=-\frac{1}{6}x+\frac{1}{6}$$

---

### 유형 2) 곡선에 접하고 기울기가 $m$인 접선

곡선 $y=f(x)$에 접하고 기울기가 $m$인 접선

$\Rightarrow$ $f'(a)=m$인을 이용하여 접점 $(a, f(a))$를 구한 후 $y=m(x-a)+f(a)$를 이용한다.

**예) $f(x)=x^4-4x^3+6x^2+4$에 접하고 접선의 기울기가 4인 접선?**

> [!summary]- 풀이
> $f'(x)=4x^3-12x^2+12x$
> 
> 접선의 기울기가 4이므로 $f'(a)=4$인 점 $a$를 구하면:
> 
> $$4a^3-12a^2+12a=4$$
> 
> $$4a^3-12a^2+12a-4=0$$
> 
> $$a^3-3a^2+3a-1=0$$
> 
> $$(a-1)^3=0$$
> 
> $$\therefore a=1$$
> 
> $f(1)=1-4+6+4=7$
> 
> 따라서 접점은 $(1, 7)$이고, 접선의 방정식은:
> 
> $$y=4(x-1)+7=4x+3$$

---

### 유형 3) 곡선 밖의 한 점을 지나는 접선

곡선 $y=f(x)$ 밖의 한 점 $(x_1, y_1)$을 지나는 접선

$\Rightarrow$ 접점을 $(a, f(a))$라 두고 $y=f'(a)(x-a)+f(a)$에 $(x_1, y_1)$을 대입하여 $a$의 값을 구하면 된다.

**예) 점 $(-1, -3)$에서 곡선 $y=x^2+2x-1$에 그은 접선?**

> [!summary]- 풀이
> $f'(x)=2x+2$
> 
> 접점을 $(a, f(a))$라 두면, 접선의 방정식은:
> 
> $$y=f'(a)(x-a)+f(a)$$
> 
> $$y=(2a+2)(x-a)+a^2+2a-1$$
> 
> 이 접선이 점 $(-1, -3)$을 지나므로:
> 
> $$-3=(2a+2)(-1-a)+a^2+2a-1$$
> 
> $$-3=-2a-2-2a^2-2a+a^2+2a-1$$
> 
> $$-3=-a^2-2a-3$$
> 
> $$0=-a^2-2a$$
> 
> $$a^2+2a=0$$
> 
> $$a(a+2)=0$$
> 
> $$\therefore a=0 \text{ 또는 } a=-2$$
> 
> **$a=0$일 때:**
> 
> 접점: $(0, -1)$, 기울기: $f'(0)=2$
> 
> $$y_1=2(x-0)+(-1)=2x-1$$
> 
> **$a=-2$일 때:**
> 
> 접점: $(-2, -1)$, 기울기: $f'(-2)=-2$
> 
> $$y_2=-2(x+2)+(-1)=-2x-5$$
> 
> 따라서 점 $(-1, -3)$을 지나는 곡선의 접선은 2개가 있다.

---

### 유형 4) 공통접선 (두 곡선이 서로 접하는 경우)

두 곡선 $f(x)$, $g(x)$가 $x=a$에서의 공통접선을 갖는 경우 $\Rightarrow$ $f(a)=g(a)$, $f'(a)=g'(a)$이다.

**예) 두 함수 $f(x)=2x^2-4x+a$, $g(x)=-2x^3+bx^2+cx+1$에 대하여 $f(x)$와 $g(x)$가 점 $(-1, 5)$에서 접할 때 $a+b+c$의 값은?**

> [!summary]- 풀이
> 두 함수가 점 $(-1, 5)$를 지나므로:
> 
> $$f(-1)=2+4+a=5 \Rightarrow a=-1$$
> 
> $$g(-1)=2+b-c+1=5 \Rightarrow b-c=2 \quad \cdots ①$$
> 
> 두 함수가 점 $(-1, 5)$에서 접하므로 기울기가 같다:
> 
> $$f'(x)=4x-4, \quad g'(x)=-6x^2+2bx+c$$
> 
> $$f'(-1)=g'(-1)$$
> 
> $$-8=-6-2b+c$$
> 
> $$-2b+c=-2 \quad \cdots ②$$
> 
> ①과 ②를 연립하면:
> 
> ①에서 $c=b-2$를 ②에 대입:
> 
> $$-2b+(b-2)=-2$$
> 
> $$-b-2=-2$$
> 
> $$b=0$$
> 
> $$c=-2$$
> 
> $$\therefore a+b+c=-1+0+(-2)=-3$$

---

## 3. 응용 예제

### 예제 172

곡선 $y=x^3$ 위의 점 $P(t, t^3)$에서의 접선과 원점 사이의 거리를 $f(t)$라 할 때 $\lim_{t \to \infty}\frac{f(t)}{t}$의 값을 구하여라. $(t>0)$

> [!summary]- 풀이
> $y'=3x^2$이므로 $f'(t)=3t^2$
> 
> 점 $(t, t^3)$에서의 접선의 방정식:
> 
> $$y=3t^2(x-t)+t^3$$
> 
> $$y=3t^2x-3t^3+t^3$$
> 
> $$y=3t^2x-2t^3$$
> 
> 일반형으로 정리:
> 
> $$3t^2x-y-2t^3=0$$
> 
> 원점 $(0, 0)$과 직선 $3t^2x-y-2t^3=0$ 사이의 거리:
> 
> $$f(t)=\frac{|3t^2 \cdot 0-0-2t^3|}{\sqrt{(3t^2)^2+(-1)^2}}=\frac{2t^3}{\sqrt{9t^4+1}}$$
> 
> ($t>0$이므로 $|-2t^3|=2t^3$)
> 
> 따라서:
> 
> $$\lim_{t \to \infty}\frac{f(t)}{t}=\lim_{t \to \infty}\frac{2t^3}{t\sqrt{9t^4+1}}=\lim_{t \to \infty}\frac{2t^2}{\sqrt{9t^4+1}}$$
> 
> 분자, 분모를 $t^2$로 나누면:
> 
> $$=\lim_{t \to \infty}\frac{2}{\sqrt{9+\frac{1}{t^4}}}=\frac{2}{\sqrt{9}}=\frac{2}{3}$$

---

### 예제 173

함수 $f(x)=x^3-x^2+x+3$의 역함수 $g(x)$에 대하여 $y=g(x)$ 위의 점 $(4, 1)$에서의 접선의 방정식을 $y=mx+n$이라 할 때 $m+n$의 값을 구하여라.

> [!summary]- 풀이
> $f(1)=1-1+1+3=4$이므로 $g(4)=1$
> 
> 역함수의 미분 공식:
> 
> $$g'(4)=\frac{1}{f'(1)}$$
> 
> $f'(x)=3x^2-2x+1$이므로
> 
> $$f'(1)=3-2+1=2$$
> 
> $$\therefore g'(4)=\frac{1}{2}$$
> 
> 점 $(4, 1)$에서의 접선:
> 
> $$y=\frac{1}{2}(x-4)+1=\frac{1}{2}x-2+1=\frac{1}{2}x-1$$
> 
> $$m=\frac{1}{2}, \quad n=-1$$
> 
> $$\therefore m+n=\frac{1}{2}+(-1)=-\frac{1}{2}$$

---

### 예제 174

양수 $\alpha$에 대하여 점 $A(\alpha, 0)$에서 곡선 $y=3x^3$에 그은 접선과 점 $B(0, \alpha)$에서 곡선 $y=3x^3$에 그은 접선이 서로 평행할 때 $\alpha$의 값을 구하여라.

> [!summary]- 풀이
> $y'=9x^2$
> 
> 곡선 위의 점 $(t, 3t^3)$에서 점 $A(\alpha, 0)$을 지나는 접선:
> 
> $$y=9t^2(x-t)+3t^3=9t^2x-9t^3+3t^3=9t^2x-6t^3$$
> 
> 이 접선이 점 $A(\alpha, 0)$을 지나므로:
> 
> $$0=9t^2\alpha-6t^3$$
> 
> $$9t^2\alpha=6t^3$$
> 
> $$\alpha=\frac{2t}{3} \quad \cdots ①$$
> 
> 곡선 위의 점 $(s, 3s^3)$에서 점 $B(0, \alpha)$을 지나는 접선:
> 
> $$y=9s^2(x-s)+3s^3=9s^2x-6s^3$$
> 
> 이 접선이 점 $B(0, \alpha)$을 지나므로:
> 
> $$\alpha=0-6s^3=-6s^3 \quad \cdots ②$$
> 
> 두 접선이 평행하므로 기울기가 같다:
> 
> $$9t^2=9s^2$$
> 
> $$t^2=s^2$$
> 
> $t \neq s$이므로 $t=-s$ $\cdots ③$
> 
> ①에 ③을 대입:
> 
> $$\alpha=\frac{2(-s)}{3}=-\frac{2s}{3}$$
> 
> ②에서:
> 
> $$\alpha=-6s^3$$
> 
> 두 식을 같다고 놓으면:
> 
> $$-\frac{2s}{3}=-6s^3$$
> 
> $$\frac{2s}{3}=6s^3$$
> 
> $$2s=18s^3$$
> 
> $$1=9s^2$$
> 
> $$s^2=\frac{1}{9}$$
> 
> $$s=\pm\frac{1}{3}$$
> 
> $\alpha>0$이고 $\alpha=-6s^3$이므로 $s<0$
> 
> $$s=-\frac{1}{3}$$
> 
> $$\therefore \alpha=-6\left(-\frac{1}{3}\right)^3=-6 \cdot \left(-\frac{1}{27}\right)=\frac{6}{27}=\frac{2}{9}$$

---

### 예제 175

두 다항함수 $f(x)$, $g(x)$가 다음 세 조건을 만족시킬 때 상수 $k$의 값을 구하여라.

**(가)** $f(0)=0$, $g(0)=0$

**(나)** $f'(0)=\lim_{x \to 0}\frac{f(x)+2kx}{f(x)+kx}$, $g'(0)=\lim_{x \to 0}\frac{g(x)+2kx}{g(x)+kx}$

**(다)** $y=f(x)$와 $y=g(x)$는 원점에서의 접선이 서로 직교한다.

> [!summary]- 풀이
> 조건 (다)에서 두 접선이 직교하므로:
> 
> $$f'(0) \cdot g'(0)=-1 \quad \cdots ①$$
> 
> 조건 (나)의 첫 번째 식을 로피탈 정리로 계산:
> 
> $$f'(0)=\lim_{x \to 0}\frac{f(x)+2kx}{f(x)+kx}=\lim_{x \to 0}\frac{f'(x)+2k}{f'(x)+k}$$
> 
> ($f(0)=0$이므로 분자, 분모가 모두 0)
> 
> $$f'(0)=\frac{f'(0)+2k}{f'(0)+k}$$
> 
> $$f'(0)\{f'(0)+k\}=f'(0)+2k$$
> 
> $$\{f'(0)\}^2+kf'(0)=f'(0)+2k$$
> 
> $$\{f'(0)\}^2+(k-1)f'(0)-2k=0 \quad \cdots ②$$
> 
> 마찬가지로 $g'(0)$에 대해:
> 
> $$\{g'(0)\}^2+(k-1)g'(0)-2k=0 \quad \cdots ③$$
> 
> ②, ③에서 $f'(0)$과 $g'(0)$는 이차방정식 $x^2+(k-1)x-2k=0$의 두 근이다.
> 
> 근과 계수의 관계에서 두 근의 곱:
> 
> $$f'(0) \cdot g'(0)=-2k$$
> 
> ①에서 $f'(0) \cdot g'(0)=-1$이므로:
> 
> $$-2k=-1$$
> 
> $$\therefore k=\frac{1}{2}$$

---

### 예제 176

두 곡선 $y=x^3$, $y=x^3+4$의 공통 접선을 $y=ax+b$라 할 때 $a^2+b^2$의 값을 구하여라.

> [!summary]- 풀이
> $y'=3x^2$
> 
> 첫 번째 곡선 $y=x^3$ 위의 접점을 $(t, t^3)$이라 하면, 접선:
> 
> $$y_1=3t^2(x-t)+t^3=3t^2x-3t^3+t^3=3t^2x-2t^3$$
> 
> 두 번째 곡선 $y=x^3+4$ 위의 접점을 $(s, s^3+4)$라 하면, 접선:
> 
> $$y_2=3s^2(x-s)+s^3+4=3s^2x-3s^3+s^3+4=3s^2x-2s^3+4$$
> 
> 두 접선이 같으므로 기울기가 같다:
> 
> $$3t^2=3s^2$$
> 
> $$t^2=s^2$$
> 
> $t \neq s$이므로 $t=-s$ $\cdots ①$
> 
> ①을 $y_1$에 대입:
> 
> $$y_1=3(-s)^2x-2(-s)^3=3s^2x+2s^3$$
> 
> $y_1=y_2$이므로:
> 
> $$3s^2x+2s^3=3s^2x-2s^3+4$$
> 
> $$4s^3=4$$
> 
> $$s^3=1$$
> 
> $$s=1$$
> 
> $$\therefore t=-1$$
> 
> 공통 접선:
> 
> $$y=3(1)^2x-2(1)^3=3x-2+4=3x+2$$
> 
> $$a=3, \quad b=2$$
> 
> $$\therefore a^2+b^2=9+4=13$$

---

## 연습문제

각 예제를 통해 학습한 내용을 복습하고, 다음 개념들을 숙지하시오:

1. 접선의 방정식 네 가지 유형
2. 점과 직선 사이의 거리 공식 활용
3. 역함수의 미분과 접선
4. 공통접선의 조건 (기울기와 위치)
5. 점화식과 수열의 합

---

## 관련 주제

- [[28-mean-value-theorem|롤의 정리, 평균값 정리]]
- [[30-tangent-line-2|곡선과 접선 (2)]]
- [[20-inverse-differentiability|역함수의 미분계수, 미분가능성]]

---

**학습 포인트:**

1. 접선의 방정식은 접점에서의 미분계수를 이용하여 구한다.
2. 곡선 밖의 점을 지나는 접선은 접점을 미지수로 두고 조건을 대입한다.
3. 두 곡선이 한 점에서 접하려면 함수값과 미분계수가 모두 같아야 한다.
4. 역함수의 접선은 $g'(a)=\frac{1}{f'(b)}$ 공식을 이용한다.
5. 공통접선 문제는 두 접선의 기울기와 방정식이 같다는 조건을 이용한다.
