---
id: a1b2c3d4-e5f6-7a8b-9c0d-1e2f3a4b5c6d
aliases:
  - í–‰ë ¬2
  - ì—­í–‰ë ¬
  - ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹
tags:
  - í–‰ë ¬
  - ì—­í–‰ë ¬
  - ì—°ë¦½ì¼ì°¨ë°©ì •ì‹
  - í–‰ë ¬ì‹
lecture: íìŠ¤í„°ë”” ì¡ê¸°ì´ˆìˆ˜í•™
title: 10ê°• í–‰ë ¬(2) - ì—­í–‰ë ¬ê³¼ ì—°ë¦½ì¼ì°¨ë°©ì •ì‹
topics:
  - ì—­í–‰ë ¬ì˜ ì •ì˜
  - ì—­í–‰ë ¬ êµ¬í•˜ëŠ” ë°©ë²•
  - ì—­í–‰ë ¬ì˜ ì„±ì§ˆ
  - ì—°ë¦½ì¼ì°¨ë°©ì •ì‹ê³¼ í–‰ë ¬
  - í•´ì˜ ì¡´ì¬ì„± íŒì •
---

# 13. í–‰ë ¬ (ê³„ì†)

## 02 ì—­í–‰ë ¬ê³¼ ì—°ë¦½ì¼ì°¨ë°©ì •ì‹

### (1) ì—­í–‰ë ¬

#### â‘  ì—­í–‰ë ¬ì˜ ì •ì˜

ì´ì°¨ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ $A$ì™€ ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬ $I$ì— ëŒ€í•˜ì—¬:

$$AB = BA = I$$

ë¥¼ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” í–‰ë ¬ $B$ê°€ ì¡´ì¬í•  ë•Œ, $B$ë¥¼ $A$ì˜ **ì—­í–‰ë ¬**ì´ë¼ í•˜ê³  $A^{-1}$ë¡œ ë‚˜íƒ€ëƒ…ë‹ˆë‹¤.

```
A Ã— Aâ»Â¹ = I
Aâ»Â¹ Ã— A = I
```

**ì˜ˆ**:

$$A = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}$$

$$AB = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = I$$

$$BA = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = I$$

ë”°ë¼ì„œ $A^{-1} = B$

---

#### â‘¡ ì—­í–‰ë ¬ êµ¬í•˜ëŠ” ê³µì‹

$$A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$$

ì¼ ë•Œ:

**ì¡°ê±´**: $ad - bc \neq 0$ì´ë©´ ì—­í–‰ë ¬ì´ ì¡´ì¬

$$A^{-1} = \frac{1}{ad-bc}\begin{pmatrix} d & -b \\ -c & a \end{pmatrix}$$

**ì•”ê¸°ë²•**:
1. í–‰ë ¬ì‹ $ad - bc$ ê³„ì‚°
2. ëŒ€ê°ì„  ì„±ë¶„ $a, d$ ìœ„ì¹˜ ë°”ê¾¸ê¸°
3. ë‚˜ë¨¸ì§€ $b, c$ì— ë§ˆì´ë„ˆìŠ¤ ë¶™ì´ê¸°
4. ì „ì²´ë¥¼ $\frac{1}{ad-bc}$ë¡œ ë‚˜ëˆ„ê¸°

```
[a  b]  â†’  1/(ad-bc) Ã— [ d  -b]
[c  d]                  [-c   a]

ëŒ€ê°ì„  êµí™˜, ë‚˜ë¨¸ì§€ ë¶€í˜¸ ë³€ê²½
```

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 1

ë‹¤ìŒ í–‰ë ¬ì˜ ì—­í–‰ë ¬ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

(1) $A = \begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$

(2) $B = \begin{pmatrix} 2 & 4 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}$

**í’€ì´**:

(1) $ad - bc = 3 \times 1 - 2 \times 1 = 3 - 2 = 1 \neq 0$

ì—­í–‰ë ¬ì´ ì¡´ì¬í•©ë‹ˆë‹¤.

$$A^{-1} = \frac{1}{1}\begin{pmatrix} 1 & -2 \\ -1 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ -1 & 3 \end{pmatrix}$$

**ê²€ì¦**:
$$AA^{-1} = \begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & -2 \\ -1 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$ âœ“

(2) $ad - bc = 2 \times 2 - 4 \times 1 = 4 - 4 = 0$

ì—­í–‰ë ¬ì´ **ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠìŠµë‹ˆë‹¤**.

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 2

$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}$ì¼ ë•Œ, $A^{-1}$ì„ êµ¬í•˜ê³  $A^{-1}A = I$ì„ì„ í™•ì¸í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

$ad - bc = 1 \times 4 - 2 \times 3 = 4 - 6 = -2 \neq 0$

$$A^{-1} = \frac{1}{-2}\begin{pmatrix} 4 & -2 \\ -3 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -2 & 1 \\ \frac{3}{2} & -\frac{1}{2} \end{pmatrix}$$

**ê²€ì¦**:
$$A^{-1}A = \begin{pmatrix} -2 & 1 \\ \frac{3}{2} & -\frac{1}{2} \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} -2+3 & -4+4 \\ \frac{3}{2}-\frac{3}{2} & 3-2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$ âœ“

---

#### â‘¢ ì—­í–‰ë ¬ì´ ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠëŠ” ê²½ìš°

$$ad - bc = 0 \Rightarrow A^{-1} \text{ ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠìŒ}$$

**ì´ìœ **: 
- $ad - bc = 0$ â†’ $A$ëŠ” ì˜ì¸ì
- ì˜ì¸ìëŠ” ì—­í–‰ë ¬ì„ ê°€ì§ˆ ìˆ˜ ì—†ìŒ (9ì¥ì—ì„œ í•™ìŠµ)

**ì˜ˆ**:
$$A = \begin{pmatrix} 2 & 4 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}$$

$ad - bc = 2 \times 2 - 4 \times 1 = 0$ â†’ ì—­í–‰ë ¬ ì—†ìŒ

---

### (2) ì—­í–‰ë ¬ì˜ ì„±ì§ˆ

ë‘ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ $A$, $B$ì˜ ì—­í–‰ë ¬ $A^{-1}$, $B^{-1}$ì´ ì¡´ì¬í•  ë•Œ:

#### â‘  $(A^{-1})^{-1} = A$

ì—­í–‰ë ¬ì˜ ì—­í–‰ë ¬ì€ ì›ë˜ í–‰ë ¬

**ì¦ëª…**:
$$A^{-1}A = I$$

ì–‘ë³€ì˜ ì—­í–‰ë ¬ì„ ì·¨í•˜ë©´:
$$(A^{-1}A)^{-1} = I^{-1} = I$$

ì—­í–‰ë ¬ì˜ ì„±ì§ˆì— ì˜í•´:
$$A^{-1}(A^{-1})^{-1} = I$$

ë”°ë¼ì„œ $(A^{-1})^{-1} = A$

---

#### â‘¡ $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$

ê³±ì˜ ì—­í–‰ë ¬ì€ ì—­ìˆœìœ¼ë¡œ

**ì¦ëª…**:

$(AB)(B^{-1}A^{-1})$ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ë©´:
$$(AB)(B^{-1}A^{-1}) = A(BB^{-1})A^{-1} = AIA^{-1} = AA^{-1} = I$$

ë”°ë¼ì„œ $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$

**ì£¼ì˜**: ìˆœì„œê°€ ë°”ë€œ! (ì–‘ë§ì„ ë¨¼ì € ì‹ ê³  ì‹ ë°œì„ ì‹ ì—ˆë‹¤ë©´, ë²—ì„ ë•ŒëŠ” ì‹ ë°œ ë¨¼ì €!)

---

#### â‘¢ $(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T$

ì „ì¹˜í–‰ë ¬ê³¼ ì—­í–‰ë ¬ì˜ ìˆœì„œëŠ” ë°”ê¿€ ìˆ˜ ìˆìŒ

(ì—¬ê¸°ì„œ $A^T$ëŠ” $A$ì˜ ì „ì¹˜í–‰ë ¬)

---

#### â‘£ $(kA)^{-1} = \frac{1}{k}A^{-1}$ ($k \neq 0$)

**ì¦ëª…**:
$$(kA) \cdot \frac{1}{k}A^{-1} = k \cdot \frac{1}{k} \cdot AA^{-1} = I$$

---

#### â‘¤ $(A^n)^{-1} = (A^{-1})^n$ ($n$ì€ ìì—°ìˆ˜)

**ì¦ëª…** (ê·€ë‚©ë²•):

$n = 2$ì¸ ê²½ìš°: $(A^2)^{-1} = (AA)^{-1} = A^{-1}A^{-1} = (A^{-1})^2$ âœ“

$n = k$ì¼ ë•Œ ì„±ë¦½í•œë‹¤ê³  ê°€ì •í•˜ë©´, $n = k+1$ì¼ ë•Œ:
$$(A^{k+1})^{-1} = (A^k \cdot A)^{-1} = A^{-1}(A^k)^{-1} = A^{-1}(A^{-1})^k = (A^{-1})^{k+1}$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 3

$A = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$, $B = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$ì¼ ë•Œ:

(1) $(AB)^{-1}$ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.
(2) $B^{-1}A^{-1}$ì„ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ (1)ê³¼ ê°™ì€ì§€ í™•ì¸í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

(1) ë¨¼ì € $AB$ë¥¼ ê³„ì‚°:
$$AB = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 5 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}$$

$(AB)$ì˜ ì—­í–‰ë ¬:
$$ad - bc = 2 \times 3 - 5 \times 1 = 6 - 5 = 1$$

$$(AB)^{-1} = \frac{1}{1}\begin{pmatrix} 3 & -5 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & -5 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}$$

(2) ê°ê°ì˜ ì—­í–‰ë ¬ì„ ë¨¼ì € êµ¬í•¨:

$$A^{-1} = \frac{1}{2 \times 1 - 1 \times 1}\begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}$$

$$B^{-1} = \frac{1}{1 \times 1 - 2 \times 0}\begin{pmatrix} 1 & -2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$B^{-1}A^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 1+2 & -1-4 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & -5 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}$$

ë”°ë¼ì„œ $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$ âœ“

---

### ì—­í–‰ë ¬ ì„±ì§ˆ ì •ë¦¬í‘œ

| ì„±ì§ˆ | ê³µì‹ | ì˜ë¯¸ |
|------|------|------|
| ì—­í–‰ë ¬ì˜ ì—­ | $(A^{-1})^{-1} = A$ | ì›ë˜ëŒ€ë¡œ |
| ê³±ì˜ ì—­ | $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$ | ìˆœì„œ ë°”ë€œ |
| ì‹¤ìˆ˜ë°°ì˜ ì—­ | $(kA)^{-1} = \frac{1}{k}A^{-1}$ | $k \neq 0$ |
| ê±°ë“­ì œê³±ì˜ ì—­ | $(A^n)^{-1} = (A^{-1})^n$ | ìˆœì„œ ìœ ì§€ |

---

## (2) ì—°ë¦½ì¼ì°¨ë°©ì •ì‹ê³¼ í–‰ë ¬

### â‘  í–‰ë ¬ì„ ì´ìš©í•œ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ í‘œí˜„

ì—°ë¦½ì¼ì°¨ë°©ì •ì‹:
$$\begin{cases}
ax + by = p \\
cx + dy = q
\end{cases}$$

**í–‰ë ¬ í˜•íƒœ**ë¡œ í‘œí˜„:

$$\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}\begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} p \\ q \end{pmatrix}$$

ì¦‰, $AX = B$ í˜•íƒœ

ì—¬ê¸°ì„œ:
- $A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$ : ê³„ìˆ˜í–‰ë ¬
- $X = \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}$ : ë¯¸ì§€ìˆ˜í–‰ë ¬
- $B = \begin{pmatrix} p \\ q \end{pmatrix}$ : ìƒìˆ˜í–‰ë ¬

---

### â‘¡ í–‰ë ¬ì„ ì´ìš©í•œ í•´ êµ¬í•˜ê¸°

$$AX = B$$

**$A^{-1}$ì´ ì¡´ì¬í•  ë•Œ**:

ì–‘ë³€ì— $A^{-1}$ì„ ì™¼ìª½ì—ì„œ ê³±í•˜ë©´:
$$A^{-1}(AX) = A^{-1}B$$
$$(A^{-1}A)X = A^{-1}B$$
$$IX = A^{-1}B$$
$$X = A^{-1}B$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 4

ë‹¤ìŒ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ì„ í–‰ë ¬ì„ ì´ìš©í•˜ì—¬ í’€ì–´ë¼.

$$\begin{cases}
2x + y = 5 \\
x + y = 3
\end{cases}$$

**í’€ì´**:

í–‰ë ¬ í˜•íƒœë¡œ í‘œí˜„:
$$\begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 5 \\ 3 \end{pmatrix}$$

$A = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$ì˜ ì—­í–‰ë ¬:

$ad - bc = 2 \times 1 - 1 \times 1 = 1$

$$A^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}$$

í•´:
$$X = A^{-1}B = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 5 \\ 3 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 5-3 \\ -5+6 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \end{pmatrix}$$

ë”°ë¼ì„œ $x = 2$, $y = 1$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 5

ë‹¤ìŒ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ì„ í–‰ë ¬ì„ ì´ìš©í•˜ì—¬ í’€ì–´ë¼.

$$\begin{cases}
3x + 2y = 7 \\
x + y = 3
\end{cases}$$

**í’€ì´**:

$$\begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 7 \\ 3 \end{pmatrix}$$

$A = \begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$ì˜ ì—­í–‰ë ¬:

$ad - bc = 3 \times 1 - 2 \times 1 = 1$

$$A^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ -1 & 3 \end{pmatrix}$$

$$X = \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ -1 & 3 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 7 \\ 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 7-6 \\ -7+9 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}$$

ë”°ë¼ì„œ $x = 1$, $y = 2$

---

### â‘¢ í•´ì˜ ì¡´ì¬ì„± íŒì •

ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ $AX = B$ì— ëŒ€í•˜ì—¬:

#### **Case 1**: $ad - bc \neq 0$ (ì—­í–‰ë ¬ ì¡´ì¬)

â†’ **ìœ ì¼í•œ í•´** $X = A^{-1}B$ ì¡´ì¬

```
Aâ»Â¹ì´ ì¡´ì¬ â†’ ìœ ì¼í•´
```

#### **Case 2**: $ad - bc = 0$ (ì—­í–‰ë ¬ ì—†ìŒ)

â†’ í•´ê°€ **ë¬´ìˆ˜íˆ ë§ê±°ë‚˜** ë˜ëŠ” **í•´ê°€ ì—†ìŒ**

```
Aâ»Â¹ì´ ì—†ìŒ â†’ ë¬´ìˆ˜íˆ ë§ì€ í•´ or í•´ ì—†ìŒ
```

**êµ¬ì²´ì  íŒì •**:
- ë‘ ì‹ì´ ì‹¤ì§ˆì ìœ¼ë¡œ ê°™ì€ ì‹ â†’ ë¬´ìˆ˜íˆ ë§ì€ í•´ (ë¶€ì •)
- ë‘ ì‹ì´ ëª¨ìˆœ â†’ í•´ê°€ ì—†ìŒ (ë¶ˆëŠ¥)

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 6

ë‹¤ìŒ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ì˜ í•´ì˜ ê°œìˆ˜ë¥¼ íŒì •í•˜ì—¬ë¼.

(1) $\begin{cases} 2x + 4y = 6 \\ x + 2y = 3 \end{cases}$

(2) $\begin{cases} 2x + 4y = 6 \\ x + 2y = 5 \end{cases}$

**í’€ì´**:

(1) $A = \begin{pmatrix} 2 & 4 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}$

$ad - bc = 2 \times 2 - 4 \times 1 = 0$

ì²« ë²ˆì§¸ ì‹ì„ 2ë¡œ ë‚˜ëˆ„ë©´: $x + 2y = 3$
ë‘ ë²ˆì§¸ ì‹: $x + 2y = 3$

â†’ ê°™ì€ ì‹ â†’ **ë¬´ìˆ˜íˆ ë§ì€ í•´** (ë¶€ì •)

(2) $A = \begin{pmatrix} 2 & 4 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}$

$ad - bc = 0$

ì²« ë²ˆì§¸ ì‹ì„ 2ë¡œ ë‚˜ëˆ„ë©´: $x + 2y = 3$
ë‘ ë²ˆì§¸ ì‹: $x + 2y = 5$

â†’ ëª¨ìˆœ â†’ **í•´ê°€ ì—†ìŒ** (ë¶ˆëŠ¥)

---

### â‘£ ë™ì°¨ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ (Homogeneous System)

$$\begin{cases}
ax + by = 0 \\
cx + dy = 0
\end{cases}$$

ì¦‰, $AX = O$ í˜•íƒœ (ìƒìˆ˜í•­ì´ ëª¨ë‘ 0)

#### **í•´ì˜ ì¡´ì¬ì„±**:

**Case 1**: $ad - bc \neq 0$ (ì—­í–‰ë ¬ ì¡´ì¬)

$$X = A^{-1}O = O$$

â†’ **ìëª…í•œ í•´** (trivial solution): $x = y = 0$ë§Œ ì¡´ì¬

**Case 2**: $ad - bc = 0$ (ì—­í–‰ë ¬ ì—†ìŒ)

â†’ $x = y = 0$ **ì´ì™¸ì˜ í•´**ë„ ì¡´ì¬ (ë¬´ìˆ˜íˆ ë§ì€ í•´)

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 7

ë‹¤ìŒ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ì´ $x = y = 0$ ì´ì™¸ì˜ í•´ë¥¼ ê°–ë„ë¡ í•˜ëŠ” ìƒìˆ˜ $a$ì˜ ê°’ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

$$\begin{cases}
x + 2y = 0 \\
2x + ay = 0
\end{cases}$$

**í’€ì´**:

$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 2 & a \end{pmatrix}$

$x = y = 0$ ì´ì™¸ì˜ í•´ë¥¼ ê°€ì§€ë ¤ë©´:

$$ad - bc = 0$$
$$1 \times a - 2 \times 2 = 0$$
$$a - 4 = 0$$
$$a = 4$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 8

ë‹¤ìŒ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ì´ ì›ì  ì´ì™¸ì˜ í•´ë¥¼ ê°–ë„ë¡ í•˜ëŠ” ìƒìˆ˜ $k$ì˜ ê°’ë“¤ì˜ í•©ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

$$\begin{cases}
kx + 2y = 0 \\
3x + (k-1)y = 0
\end{cases}$$

**í’€ì´**:

$A = \begin{pmatrix} k & 2 \\ 3 & k-1 \end{pmatrix}$

ì›ì  $(0, 0)$ ì´ì™¸ì˜ í•´ë¥¼ ê°€ì§€ë ¤ë©´:

$$ad - bc = 0$$
$$k(k-1) - 2 \times 3 = 0$$
$$k^2 - k - 6 = 0$$
$$(k-3)(k+2) = 0$$
$$k = 3 \text{ or } k = -2$$

ë”°ë¼ì„œ $k$ì˜ ê°’ë“¤ì˜ í•©: $3 + (-2) = 1$

---

### ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ í•´ì˜ íŒì • ì •ë¦¬

| $AX = B$ | $ad - bc$ | í•´ì˜ ìƒíƒœ |
|----------|-----------|----------|
| ì¼ë°˜ | $\neq 0$ | ìœ ì¼í•œ í•´: $X = A^{-1}B$ |
| ì¼ë°˜ | $= 0$ | ë¬´ìˆ˜íˆ ë§ì€ í•´ ë˜ëŠ” í•´ ì—†ìŒ |
| ë™ì°¨ $(B=O)$ | $\neq 0$ | ìëª…í•œ í•´: $X = O$ |
| ë™ì°¨ $(B=O)$ | $= 0$ | ë¬´ìˆ˜íˆ ë§ì€ í•´ (ì›ì  ì´ì™¸) |

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 9 (ì¢…í•©)

í–‰ë ¬ $A = \begin{pmatrix} a & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}$ì— ëŒ€í•˜ì—¬ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ $AX = B$ê°€:

(1) ìœ ì¼í•œ í•´ë¥¼ ê°€ì§ˆ ì¡°ê±´
(2) $a = 2$ì¼ ë•Œ, $B = \begin{pmatrix} 6 \\ 12 \end{pmatrix}$ì— ëŒ€í•œ í•´

**í’€ì´**:

(1) ìœ ì¼í•œ í•´ë¥¼ ê°€ì§€ë ¤ë©´:
$$ad - bc \neq 0$$
$$a \times 4 - 2 \times 3 \neq 0$$
$$4a - 6 \neq 0$$
$$a \neq \frac{3}{2}$$

(2) $a = 2$ì¼ ë•Œ:

$ad - bc = 2 \times 4 - 2 \times 3 = 8 - 6 = 2 \neq 0$

ì—­í–‰ë ¬ì´ ì¡´ì¬í•©ë‹ˆë‹¤.

$$A^{-1} = \frac{1}{2}\begin{pmatrix} 4 & -2 \\ -3 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ -\frac{3}{2} & 1 \end{pmatrix}$$

$$X = A^{-1}B = \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ -\frac{3}{2} & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 6 \\ 12 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 12-12 \\ -9+12 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 3 \end{pmatrix}$$

ë”°ë¼ì„œ $x = 0$, $y = 3$

---

## ğŸ”‘ í•µì‹¬ ì •ë¦¬

### ì—­í–‰ë ¬

**ì •ì˜**:
$$AA^{-1} = A^{-1}A = I$$

**ê³µì‹** ($A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$):

$$A^{-1} = \frac{1}{ad-bc}\begin{pmatrix} d & -b \\ -c & a \end{pmatrix}$$

**ì¡´ì¬ ì¡°ê±´**:
$$ad - bc \neq 0$$

### ì—­í–‰ë ¬ì˜ ì„±ì§ˆ

| ì„±ì§ˆ | ê³µì‹ |
|------|------|
| ì—­ì˜ ì—­ | $(A^{-1})^{-1} = A$ |
| ê³±ì˜ ì—­ | $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$ |
| ì‹¤ìˆ˜ë°°ì˜ ì—­ | $(kA)^{-1} = \frac{1}{k}A^{-1}$ |
| ê±°ë“­ì œê³±ì˜ ì—­ | $(A^n)^{-1} = (A^{-1})^n$ |

### ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹

**í–‰ë ¬ í˜•íƒœ**: $AX = B$

**í•´**: $X = A^{-1}B$ (ë‹¨, $A^{-1}$ì´ ì¡´ì¬í•  ë•Œ)

### í•´ì˜ íŒì •

| ì¡°ê±´ | ì¼ë°˜ $(AX=B)$ | ë™ì°¨ $(AX=O)$ |
|------|---------------|---------------|
| $ad-bc \neq 0$ | ìœ ì¼í•œ í•´ | $x=y=0$ë§Œ |
| $ad-bc = 0$ | ë¬´ìˆ˜íˆ ë§ê±°ë‚˜ ì—†ìŒ | ë¬´ìˆ˜íˆ ë§ìŒ |

---

## ğŸ“š ì—°ìŠµë¬¸ì œ

### ë¬¸ì œ 1

ë‹¤ìŒ í–‰ë ¬ì˜ ì—­í–‰ë ¬ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

(1) $A = \begin{pmatrix} 4 & 3 \\ 2 & 2 \end{pmatrix}$

(2) $B = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 2 & 3 \end{pmatrix}$

---

### ë¬¸ì œ 2

$A = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$, $B = \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$ì¼ ë•Œ:

(1) $(AB)^{-1}$ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.
(2) $B^{-1}A^{-1}$ì„ êµ¬í•˜ì—¬ (1)ê³¼ ë¹„êµí•˜ì—¬ë¼.

---

### ë¬¸ì œ 3

ë‹¤ìŒ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ì„ í–‰ë ¬ì„ ì´ìš©í•˜ì—¬ í’€ì–´ë¼.

$$\begin{cases}
3x + y = 5 \\
x + 2y = 4
\end{cases}$$

---

### ë¬¸ì œ 4

ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ $\begin{cases} 2x + ay = 3 \\ 4x + 8y = b \end{cases}$ê°€:

(1) ìœ ì¼í•œ í•´ë¥¼ ê°€ì§ˆ ì¡°ê±´
(2) í•´ê°€ ë¬´ìˆ˜íˆ ë§ì„ ì¡°ê±´ (ì´ë•Œ $b$ì˜ ê°’ì€?)

---

### ë¬¸ì œ 5

ë‹¤ìŒ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ì´ $x = y = 0$ ì´ì™¸ì˜ í•´ë¥¼ ê°–ë„ë¡ í•˜ëŠ” ìƒìˆ˜ $k$ì˜ ê°’ì„ ëª¨ë‘ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

$$\begin{cases}
kx + 3y = 0 \\
2x + (k-1)y = 0
\end{cases}$$

---

## ğŸ”— ê´€ë ¨ ë§í¬

- [[9-matrix1|9ê°•: í–‰ë ¬(1)]] - ì´ì „ ì£¼ì œ
- [[11-sequence1|11ê°•: ìˆ˜ì—´(1)]] - ë‹¤ìŒ ì£¼ì œ (ë“±ì°¨ìˆ˜ì—´)

---

*ë‹¤ìŒ ì±•í„°: [[11-sequence1|11ê°• ìˆ˜ì—´(1) - ë“±ì°¨ìˆ˜ì—´]]*
