---
id: d4e5f6a7-b8c9-0d1e-2f3a-4b5c6d7e8f9a
aliases:
  - ìˆ˜ì—´3
  - ì‹œê·¸ë§ˆ
  - ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´
  - ì í™”ì‹
tags:
  - ìˆ˜ì—´
  - ì‹œê·¸ë§ˆ
  - ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´
  - ì í™”ì‹
  - ìˆ˜í•™ì ê·€ë‚©ë²•
lecture: íìŠ¤í„°ë”” ì¡ê¸°ì´ˆìˆ˜í•™
title: 13ê°• ìˆ˜ì—´(3) - Î£ê³„ì‚°, ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´, ì í™”ì‹
topics:
  - Î£ì˜ ì •ì˜ì™€ ê³„ì‚°
  - Î£ì˜ ì„±ì§ˆ
  - ì´í•­ë¶„ë¦¬í˜• ìˆ˜ì—´ì˜ í•©
  - ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´
  - ì í™”ì‹
  - ìˆ˜í•™ì  ê·€ë‚©ë²•
---

# 14. ìˆ˜ì—´ (ê³„ì†)

## 04 Î£ì˜ ê³„ì‚°

### (1) Î£ì˜ ì •ì˜

$$\sum_{k=1}^{n} a_k = a_1 + a_2 + a_3 + \cdots + a_n$$

**ì½ê¸°**: "ì‹œê·¸ë§ˆ $k$ ëŠ” 1ë¶€í„° $n$ê¹Œì§€ $a_k$"

```
  n
  Î£  aâ‚–  = aâ‚ + aâ‚‚ + aâ‚ƒ + â‹¯ + aâ‚™
 k=1

 â†‘    â†‘      â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜
ì‹œê·¸ë§ˆ ì²¨ì        í•­ë“¤ì˜ í•©
```

**ì˜ˆ**:
$$\sum_{k=1}^{5} k = 1 + 2 + 3 + 4 + 5 = 15$$

$$\sum_{k=1}^{4} k^2 = 1^2 + 2^2 + 3^2 + 4^2 = 1 + 4 + 9 + 16 = 30$$

---

### (2) Î£ì˜ ì„±ì§ˆ

#### â‘  ìƒìˆ˜ë°°

$$\sum_{k=1}^{n} ca_k = c\sum_{k=1}^{n} a_k$$

(ë‹¨, $c$ëŠ” ìƒìˆ˜)

#### â‘¡ í•©ê³¼ ì°¨

$$\sum_{k=1}^{n} (a_k \pm b_k) = \sum_{k=1}^{n} a_k \pm \sum_{k=1}^{n} b_k$$

#### â‘¢ ìƒìˆ˜í•­

$$\sum_{k=1}^{n} c = nc$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 1

ë‹¤ìŒì„ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

(1) $\sum_{k=1}^{5} 3k$

(2) $\sum_{k=1}^{4} (2k + 1)$

**í’€ì´**:

(1) $\sum_{k=1}^{5} 3k = 3\sum_{k=1}^{5} k = 3(1+2+3+4+5) = 3 \times 15 = 45$

(2) $\sum_{k=1}^{4} (2k+1) = \sum_{k=1}^{4} 2k + \sum_{k=1}^{4} 1$
$$= 2\sum_{k=1}^{4} k + 4$$
$$= 2(1+2+3+4) + 4$$
$$= 2 \times 10 + 4 = 24$$

---

### (3) ì¤‘ìš”í•œ Î£ ê³µì‹

#### â‘  ìì—°ìˆ˜ì˜ í•©

$$\sum_{k=1}^{n} k = 1 + 2 + 3 + \cdots + n = \frac{n(n+1)}{2}$$

#### â‘¡ ìì—°ìˆ˜ì˜ ì œê³±ì˜ í•©

$$\sum_{k=1}^{n} k^2 = 1^2 + 2^2 + 3^2 + \cdots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$$

#### â‘¢ ìì—°ìˆ˜ì˜ ì„¸ì œê³±ì˜ í•©

$$\sum_{k=1}^{n} k^3 = 1^3 + 2^3 + 3^3 + \cdots + n^3 = \left\{\frac{n(n+1)}{2}\right\}^2$$

---

### ğŸ“ ê³µì‹ ìœ ë„

#### $\sum k = \frac{n(n+1)}{2}$ ìœ ë„

í•­ë“±ì‹ $k^2 - (k-1)^2 = 2k - 1$ì— $k = 1, 2, 3, \cdots, n$ì„ ëŒ€ì…:

$$1^2 - 0^2 = 2 \times 1 - 1$$
$$2^2 - 1^2 = 2 \times 2 - 1$$
$$3^2 - 2^2 = 2 \times 3 - 1$$
$$\vdots$$
$$n^2 - (n-1)^2 = 2 \times n - 1$$

ëª¨ë‘ ë”í•˜ë©´:
$$n^2 - 0^2 = 2(1+2+\cdots+n) - n$$
$$n^2 = 2\sum_{k=1}^{n} k - n$$
$$2\sum_{k=1}^{n} k = n^2 + n$$
$$\sum_{k=1}^{n} k = \frac{n(n+1)}{2}$$

---

#### $\sum k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$ ìœ ë„

í•­ë“±ì‹ $k^3 - (k-1)^3 = 3k^2 - 3k + 1$ì„ ì´ìš©í•˜ì—¬ ìœ ì‚¬í•˜ê²Œ ìœ ë„

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 2

ë‹¤ìŒì„ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

(1) $\sum_{k=1}^{10} k$

(2) $\sum_{k=1}^{10} k^2$

(3) $\sum_{k=1}^{5} k^3$

**í’€ì´**:

(1) $\sum_{k=1}^{10} k = \frac{10 \times 11}{2} = 55$

(2) $\sum_{k=1}^{10} k^2 = \frac{10 \times 11 \times 21}{6} = \frac{2310}{6} = 385$

(3) $\sum_{k=1}^{5} k^3 = \left(\frac{5 \times 6}{2}\right)^2 = 15^2 = 225$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 3

$$\sum_{k=1}^{n} (3k^2 - 2k + 1)$$

ì„ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

$$\sum_{k=1}^{n} (3k^2 - 2k + 1) = 3\sum_{k=1}^{n} k^2 - 2\sum_{k=1}^{n} k + \sum_{k=1}^{n} 1$$

$$= 3 \times \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} - 2 \times \frac{n(n+1)}{2} + n$$

$$= \frac{n(n+1)(2n+1)}{2} - n(n+1) + n$$

$$= \frac{n(n+1)(2n+1) - 2n(n+1) + 2n}{2}$$

$$= \frac{n\{(n+1)(2n+1) - 2(n+1) + 2\}}{2}$$

$$= \frac{n\{2n^2 + 3n + 1 - 2n - 2 + 2\}}{2}$$

$$= \frac{n(2n^2 + n + 1)}{2}$$

---

### (4) Î£ì˜ ë²”ìœ„ ë³€í™˜

$$\sum_{k=1}^{n} a_k = \sum_{k=1}^{m} a_k + \sum_{k=m+1}^{n} a_k$$

$$\sum_{k=m}^{n} a_k = \sum_{k=1}^{n} a_k - \sum_{k=1}^{m-1} a_k$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 4

$$\sum_{k=5}^{10} k$$

ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

$$\sum_{k=5}^{10} k = \sum_{k=1}^{10} k - \sum_{k=1}^{4} k$$

$$= \frac{10 \times 11}{2} - \frac{4 \times 5}{2}$$

$$= 55 - 10 = 45$$

ë˜ëŠ” ì§ì ‘:
$$5 + 6 + 7 + 8 + 9 + 10 = 45$$ âœ“

---

## 05 ì´í•­ë¶„ë¦¬í˜• ìˆ˜ì—´ì˜ í•©

### (1) ê¸°ë³¸ ì´í•­ë¶„ë¦¬

#### â‘  $\frac{1}{k(k+1)}$ ê¼´

$$\frac{1}{k(k+1)} = \frac{1}{k} - \frac{1}{k+1}$$

**ë¶€ë¶„ë¶„ìˆ˜ ë¶„í•´**

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 5

$$\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k(k+1)}$$

ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

$$\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k(k+1)} = \sum_{k=1}^{n} \left(\frac{1}{k} - \frac{1}{k+1}\right)$$

ì „ê°œí•˜ë©´ (ë§ì›ê¸‰ìˆ˜):
$$= \left(\frac{1}{1} - \frac{1}{2}\right) + \left(\frac{1}{2} - \frac{1}{3}\right) + \left(\frac{1}{3} - \frac{1}{4}\right) + \cdots + \left(\frac{1}{n} - \frac{1}{n+1}\right)$$

ì¤‘ê°„í•­ë“¤ì´ ì†Œê±°ë˜ì–´:
$$= \frac{1}{1} - \frac{1}{n+1} = \frac{n}{n+1}$$

---

#### â‘¡ $\frac{1}{k(k+2)}$ ê¼´

$$\frac{1}{k(k+2)} = \frac{1}{2}\left(\frac{1}{k} - \frac{1}{k+2}\right)$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 6

$$\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k(k+2)}$$

ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

$$\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k(k+2)} = \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{2}\left(\frac{1}{k} - \frac{1}{k+2}\right)$$

$$= \frac{1}{2}\sum_{k=1}^{n} \left(\frac{1}{k} - \frac{1}{k+2}\right)$$

$$= \frac{1}{2}\left[\left(\frac{1}{1} - \frac{1}{3}\right) + \left(\frac{1}{2} - \frac{1}{4}\right) + \left(\frac{1}{3} - \frac{1}{5}\right) + \cdots + \left(\frac{1}{n} - \frac{1}{n+2}\right)\right]$$

ì¬ë°°ì—´í•˜ë©´:
$$= \frac{1}{2}\left[\frac{1}{1} + \frac{1}{2} - \frac{1}{n+1} - \frac{1}{n+2}\right]$$

$$= \frac{1}{2}\left[\frac{3}{2} - \frac{1}{n+1} - \frac{1}{n+2}\right]$$

$$= \frac{3}{4} - \frac{1}{2}\left(\frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2}\right)$$

---

### (2) ì¼ë°˜ ë¶€ë¶„ë¶„ìˆ˜ ë¶„í•´

#### â‘  $\frac{1}{(k+a)(k+b)}$ ê¼´

$$\frac{1}{(k+a)(k+b)} = \frac{1}{b-a}\left(\frac{1}{k+a} - \frac{1}{k+b}\right)$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 7

$$\sum_{k=1}^{n} \frac{2}{k(k+1)}$$

ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

$$\sum_{k=1}^{n} \frac{2}{k(k+1)} = 2\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k(k+1)}$$

$$= 2 \times \frac{n}{n+1} = \frac{2n}{n+1}$$

---

## 06 ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´

### (1) ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´ì˜ ì •ì˜

**ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´**: ìˆ˜ì—´ $\{a_n\}$ì—ì„œ ì´ì›ƒí•˜ëŠ” ë‘ í•­ì˜ ì°¨ë¡œ ë§Œë“  ìˆ˜ì—´

$$b_n = a_{n+1} - a_n$$

```
aâ‚  aâ‚‚  aâ‚ƒ  aâ‚„  aâ‚…  â‹¯
 â””â”€â”¬â”€â”˜â””â”€â”¬â”€â”˜â””â”€â”¬â”€â”˜â””â”€â”¬â”€â”˜
   bâ‚   bâ‚‚   bâ‚ƒ   bâ‚„  â† ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´
```

---

### (2) ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´ì„ ì´ìš©í•œ ì¼ë°˜í•­ êµ¬í•˜ê¸°

ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´ $\{b_n\}$ì´ ì£¼ì–´ì¡Œì„ ë•Œ:

$$a_n = a_1 + \sum_{k=1}^{n-1} b_k \quad (n \geq 2)$$

**ìœ ë„**:
$$a_2 - a_1 = b_1$$
$$a_3 - a_2 = b_2$$
$$a_4 - a_3 = b_3$$
$$\vdots$$
$$a_n - a_{n-1} = b_{n-1}$$

ëª¨ë‘ ë”í•˜ë©´:
$$a_n - a_1 = b_1 + b_2 + \cdots + b_{n-1} = \sum_{k=1}^{n-1} b_k$$

$$a_n = a_1 + \sum_{k=1}^{n-1} b_k$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 8

ìˆ˜ì—´ $\{a_n\}$ì´ $a_1 = 2$ì´ê³ , ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´ì´ $3, 5, 7, 9, \cdots$ì¼ ë•Œ, $a_n$ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´: $b_k = 2k + 1$

$$a_n = a_1 + \sum_{k=1}^{n-1} b_k = 2 + \sum_{k=1}^{n-1} (2k+1)$$

$$= 2 + 2\sum_{k=1}^{n-1} k + \sum_{k=1}^{n-1} 1$$

$$= 2 + 2 \times \frac{(n-1)n}{2} + (n-1)$$

$$= 2 + n(n-1) + (n-1)$$

$$= 2 + (n-1)(n+1)$$

$$= 2 + n^2 - 1 = n^2 + 1$$

**ê²€ì¦**:
- $a_1 = 1 + 1 = 2$ âœ“
- $a_2 = 4 + 1 = 5$ (ì°¨: $5-2=3$) âœ“
- $a_3 = 9 + 1 = 10$ (ì°¨: $10-5=5$) âœ“

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 9

ìˆ˜ì—´ $2, 5, 9, 14, 20, \cdots$ì˜ ì¼ë°˜í•­ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´: $3, 4, 5, 6, \cdots$

$b_k = k + 2$

$$a_n = 2 + \sum_{k=1}^{n-1} (k+2)$$

$$= 2 + \sum_{k=1}^{n-1} k + 2(n-1)$$

$$= 2 + \frac{(n-1)n}{2} + 2n - 2$$

$$= \frac{(n-1)n}{2} + 2n$$

$$= \frac{n^2 - n + 4n}{2}$$

$$= \frac{n^2 + 3n}{2} = \frac{n(n+3)}{2}$$

---

## 07 ì í™”ì‹

### (1) ì í™”ì‹ì˜ ì •ì˜

**ì í™”ì‹(Recurrence Relation)**: 
ìˆ˜ì—´ì˜ í•­ë“¤ ì‚¬ì´ì˜ ê´€ê³„ë¥¼ ë‚˜íƒ€ë‚´ëŠ” ì‹

---

### (2) ê¸°ë³¸ ì í™”ì‹

#### â‘  $a_{n+1} = a_n + d$ (ìƒìˆ˜)

â†’ **ë“±ì°¨ìˆ˜ì—´** (ê³µì°¨ $d$)

---

#### â‘¡ $a_{n+1} = ra_n$ (ìƒìˆ˜)

â†’ **ë“±ë¹„ìˆ˜ì—´** (ê³µë¹„ $r$)

---

#### â‘¢ $a_{n+1} = a_n + f(n)$

â†’ **ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´** ì´ìš©

$$a_n = a_1 + \sum_{k=1}^{n-1} f(k)$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 10

ìˆ˜ì—´ $\{a_n\}$ì´ $a_1 = 1$, $a_{n+1} = a_n + 2n$ì„ ë§Œì¡±í•  ë•Œ, $a_n$ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

$a_{n+1} - a_n = 2n$ì´ë¯€ë¡œ ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´ì´ $2, 4, 6, \cdots, 2(n-1)$

$$a_n = 1 + \sum_{k=1}^{n-1} 2k = 1 + 2\sum_{k=1}^{n-1} k$$

$$= 1 + 2 \times \frac{(n-1)n}{2} = 1 + n(n-1)$$

$$= n^2 - n + 1$$

---

#### â‘£ $a_{n+1} = ra_n + c$

â†’ íŠ¹ì„±ë°©ì •ì‹ ì´ìš©

$x = rx + c$ë¥¼ í’€ë©´ $x = \frac{c}{1-r}$

$a_{n+1} - x = r(a_n - x)$

ìƒˆë¡œìš´ ìˆ˜ì—´ $b_n = a_n - x$ëŠ” ë“±ë¹„ìˆ˜ì—´

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 11

ìˆ˜ì—´ $\{a_n\}$ì´ $a_1 = 1$, $a_{n+1} = 2a_n + 3$ì„ ë§Œì¡±í•  ë•Œ, $a_n$ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

íŠ¹ì„±ë°©ì •ì‹: $x = 2x + 3$
$$-x = 3$$
$$x = -3$$

$b_n = a_n - (-3) = a_n + 3$ìœ¼ë¡œ ë†“ìœ¼ë©´:

$$b_{n+1} = a_{n+1} + 3 = 2a_n + 3 + 3 = 2a_n + 6 = 2(a_n + 3) = 2b_n$$

ë”°ë¼ì„œ $\{b_n\}$ì€ ê³µë¹„ 2ì¸ ë“±ë¹„ìˆ˜ì—´

$b_1 = a_1 + 3 = 1 + 3 = 4$

$$b_n = 4 \times 2^{n-1} = 2^{n+1}$$

$$a_n = b_n - 3 = 2^{n+1} - 3$$

---

## 08 ìˆ˜í•™ì  ê·€ë‚©ë²•

### (1) ìˆ˜í•™ì  ê·€ë‚©ë²•ì˜ ì›ë¦¬

ìì—°ìˆ˜ $n$ì— ëŒ€í•œ ëª…ì œ $P(n)$ì´ ëª¨ë“  ìì—°ìˆ˜ì— ëŒ€í•´ ì°¸ì„ì„ ì¦ëª…í•˜ë ¤ë©´:

**ë‹¨ê³„ 1**: $P(1)$ì´ ì°¸ì„ì„ ë³´ì¸ë‹¤ (ì´ˆê¸°ê°’)

**ë‹¨ê³„ 2**: $P(k)$ê°€ ì°¸ì´ë¼ê³  ê°€ì •í•˜ê³ , $P(k+1)$ì´ ì°¸ì„ì„ ë³´ì¸ë‹¤ (ê·€ë‚©)

â†’ ê·¸ëŸ¬ë©´ $P(n)$ì€ ëª¨ë“  ìì—°ìˆ˜ $n$ì— ëŒ€í•´ ì°¸

```
P(1) ì°¸
  â†“
P(1) ì°¸ â‡’ P(2) ì°¸
  â†“
P(2) ì°¸ â‡’ P(3) ì°¸
  â†“
P(3) ì°¸ â‡’ P(4) ì°¸
  â‹®
```

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 12

ìˆ˜í•™ì  ê·€ë‚©ë²•ì„ ì´ìš©í•˜ì—¬ ë‹¤ìŒì„ ì¦ëª…í•˜ì—¬ë¼.

$$1 + 2 + 3 + \cdots + n = \frac{n(n+1)}{2}$$

**í’€ì´**:

**[1ë‹¨ê³„]** $n=1$ì¼ ë•Œ:

ì¢Œë³€: $1$
ìš°ë³€: $\frac{1 \times 2}{2} = 1$

ì¢Œë³€ = ìš°ë³€ì´ë¯€ë¡œ ì„±ë¦½ âœ“

**[2ë‹¨ê³„]** $n=k$ì¼ ë•Œ ì„±ë¦½í•œë‹¤ê³  ê°€ì •:

$$1 + 2 + 3 + \cdots + k = \frac{k(k+1)}{2}$$

$n=k+1$ì¼ ë•Œë¥¼ ì¦ëª…:

$$1 + 2 + 3 + \cdots + k + (k+1)$$
$$= \frac{k(k+1)}{2} + (k+1)$$ (ê°€ì • ì´ìš©)
$$= \frac{k(k+1) + 2(k+1)}{2}$$
$$= \frac{(k+1)(k+2)}{2}$$
$$= \frac{(k+1)\{(k+1)+1\}}{2}$$

ë”°ë¼ì„œ $n=k+1$ì¼ ë•Œë„ ì„±ë¦½ âœ“

**[ê²°ë¡ ]** ìˆ˜í•™ì  ê·€ë‚©ë²•ì— ì˜í•´ ëª¨ë“  ìì—°ìˆ˜ $n$ì— ëŒ€í•´ ì„±ë¦½

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 13

ìˆ˜í•™ì  ê·€ë‚©ë²•ì„ ì´ìš©í•˜ì—¬ ë‹¤ìŒì„ ì¦ëª…í•˜ì—¬ë¼.

$$1 \times 2 + 2 \times 3 + 3 \times 4 + \cdots + n(n+1) = \frac{n(n+1)(n+2)}{3}$$

**í’€ì´**:

**[1ë‹¨ê³„]** $n=1$ì¼ ë•Œ:

ì¢Œë³€: $1 \times 2 = 2$
ìš°ë³€: $\frac{1 \times 2 \times 3}{3} = 2$

ì„±ë¦½ âœ“

**[2ë‹¨ê³„]** $n=k$ì¼ ë•Œ ì„±ë¦½ ê°€ì •:

$$1 \times 2 + 2 \times 3 + \cdots + k(k+1) = \frac{k(k+1)(k+2)}{3}$$

$n=k+1$ì¼ ë•Œ:

$$1 \times 2 + 2 \times 3 + \cdots + k(k+1) + (k+1)(k+2)$$
$$= \frac{k(k+1)(k+2)}{3} + (k+1)(k+2)$$
$$= \frac{k(k+1)(k+2) + 3(k+1)(k+2)}{3}$$
$$= \frac{(k+1)(k+2)(k+3)}{3}$$
$$= \frac{(k+1)\{(k+1)+1\}\{(k+1)+2\}}{3}$$

ë”°ë¼ì„œ $n=k+1$ì¼ ë•Œë„ ì„±ë¦½ âœ“

---

## ğŸ”‘ í•µì‹¬ ì •ë¦¬

### Î£ ê³µì‹

$$\sum_{k=1}^{n} k = \frac{n(n+1)}{2}$$

$$\sum_{k=1}^{n} k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$$

$$\sum_{k=1}^{n} k^3 = \left\{\frac{n(n+1)}{2}\right\}^2$$

### ì´í•­ë¶„ë¦¬

$$\frac{1}{k(k+1)} = \frac{1}{k} - \frac{1}{k+1}$$

$$\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k(k+1)} = \frac{n}{n+1}$$

### ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´

$$a_n = a_1 + \sum_{k=1}^{n-1} b_k$$

### ì í™”ì‹

| í˜•íƒœ | ìˆ˜ì—´ ì¢…ë¥˜ |
|------|----------|
| $a_{n+1} = a_n + d$ | ë“±ì°¨ìˆ˜ì—´ |
| $a_{n+1} = ra_n$ | ë“±ë¹„ìˆ˜ì—´ |
| $a_{n+1} = a_n + f(n)$ | ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´ |
| $a_{n+1} = ra_n + c$ | íŠ¹ì„±ë°©ì •ì‹ |

### ìˆ˜í•™ì  ê·€ë‚©ë²•

1. $P(1)$ ì°¸ í™•ì¸
2. $P(k)$ ì°¸ ê°€ì • â†’ $P(k+1)$ ì°¸ ì¦ëª…

---

## ğŸ“š ì—°ìŠµë¬¸ì œ

### ë¬¸ì œ 1

$$\sum_{k=1}^{20} (3k^2 - k)$$

ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

---

### ë¬¸ì œ 2

$$\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{(k+1)(k+2)}$$

ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

---

### ë¬¸ì œ 3

ìˆ˜ì—´ $\{a_n\}$ì´ $a_1 = 3$ì´ê³  ê³„ì°¨ìˆ˜ì—´ì´ $2, 4, 6, 8, \cdots$ì¼ ë•Œ, $a_n$ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

---

### ë¬¸ì œ 4

ìˆ˜ì—´ $\{a_n\}$ì´ $a_1 = 2$, $a_{n+1} = 3a_n - 4$ë¥¼ ë§Œì¡±í•  ë•Œ, $a_n$ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

---

### ë¬¸ì œ 5

ìˆ˜í•™ì  ê·€ë‚©ë²•ìœ¼ë¡œ ë‹¤ìŒì„ ì¦ëª…í•˜ì—¬ë¼.

$$1^2 + 2^2 + 3^2 + \cdots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$$

---

## ğŸ”— ê´€ë ¨ ë§í¬

- [[12-sequence2|12ê°•: ìˆ˜ì—´(2)]] - ì´ì „ ì£¼ì œ (ë“±ë¹„ìˆ˜ì—´)
- [[14-limit|14ê°•: ìˆ˜ì—´ì˜ ê·¹í•œ]] - ë‹¤ìŒ ì£¼ì œ

---

*ë‹¤ìŒ ì±•í„°: [[14-limit|14ê°• ìˆ˜ì—´ì˜ ê·¹í•œ]]*
