---
id: 9a0b1c2d-3e4f-5a6b-7c8d-9e0f1a2b3c4d
aliases:
  - í–‰ë ¬1
  - í–‰ë ¬ì˜ ì •ì˜
  - í–‰ë ¬ì˜ ì—°ì‚°
  - ì¼€ì¼ë¦¬-í—¤ë°€í„´
tags:
  - í–‰ë ¬
  - í–‰ë ¬ì—°ì‚°
  - ì¼€ì¼ë¦¬í—¤ë°€í„´
  - ì˜ì¸ì
lecture: íìŠ¤í„°ë”” ì¡ê¸°ì´ˆìˆ˜í•™
title: 9ê°• í–‰ë ¬(1) - ì •ì˜ì™€ ì—°ì‚°
topics:
  - í–‰ë ¬ì˜ ëœ»ê³¼ ì¢…ë¥˜
  - í–‰ë ¬ì˜ ë§ì…ˆ, ëº„ì…ˆ, ì‹¤ìˆ˜ë°°
  - í–‰ë ¬ì˜ ê³±ì…ˆ
  - ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬
  - ì¼€ì¼ë¦¬-í—¤ë°€í„´ ì •ë¦¬
  - ì˜ì¸ì
---

# 13. í–‰ë ¬

## ê¸°ë³¸ í•™ìŠµ

### í–‰ë ¬ì´ë€?

**í–‰ë ¬(Matrix)**ì€ ìˆ˜ë‚˜ ë¬¸ìë¥¼ ì§ì‚¬ê°í˜• ëª¨ì–‘ìœ¼ë¡œ ë°°ì—´í•˜ì—¬ ê´„í˜¸ë¡œ ë¬¶ì€ ê²ƒì…ë‹ˆë‹¤.

```
     [1  2  3]
A =  [4  5  6]
```

- **í–‰(row)**: ê°€ë¡œì¤„
- **ì—´(column)**: ì„¸ë¡œì¤„
- **ì„±ë¶„(element)**: í–‰ë ¬ ì•ˆì˜ ê° ìˆ˜ë‚˜ ë¬¸ì

---

## 01 í–‰ë ¬ê³¼ ê·¸ ì—°ì‚°

### (1) í–‰ë ¬ì˜ ëœ»

#### â‘  í–‰ë ¬ì˜ ì •ì˜

ìˆ˜ ë˜ëŠ” ë¬¸ìë¥¼ ì§ì‚¬ê°í˜• ëª¨ì–‘ìœ¼ë¡œ ë°°ì—´í•˜ì—¬ ê´„í˜¸ë¡œ ë¬¶ì€ ê²ƒ

#### â‘¡ ì„±ë¶„ê³¼ í‘œê¸°

í–‰ë ¬ì—ì„œ ê´„í˜¸ ì•ˆì˜ ìˆ˜ ë˜ëŠ” ë¬¸ìë¥¼ **ì„±ë¶„**ì´ë¼ê³  í•©ë‹ˆë‹¤.

**$a_{ij}$ ì„±ë¶„**: $i$í–‰ê³¼ $j$ì—´ì´ ë§Œë‚˜ëŠ” ì§€ì ì— ìˆëŠ” ì„±ë¶„

```
        ì—´
      1  2  3
    â”Œ         â”
  1 â”‚aâ‚â‚ aâ‚â‚‚ aâ‚â‚ƒâ”‚
í–‰ 2 â”‚aâ‚‚â‚ aâ‚‚â‚‚ aâ‚‚â‚ƒâ”‚
  3 â”‚aâ‚ƒâ‚ aâ‚ƒâ‚‚ aâ‚ƒâ‚‚â”‚
    â””         â”˜
```

ì˜ˆ: $a_{23}$ì€ 2í–‰ 3ì—´ì˜ ì„±ë¶„

#### â‘¢ í–‰ë ¬ì˜ í¬ê¸°

**$m \times n$ í–‰ë ¬**: $m$ê°œì˜ í–‰ê³¼ $n$ê°œì˜ ì—´ë¡œ ì´ë£¨ì–´ì§„ í–‰ë ¬

$$
A = \begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{pmatrix}_{m \times n}
$$

**íŠ¹ìˆ˜í•œ ê²½ìš°**:

- **ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬**: $m = n$ì¸ ê²½ìš° ($n \times n$ í–‰ë ¬)
- **í–‰ë²¡í„°**: $1 \times n$ í–‰ë ¬
- **ì—´ë²¡í„°**: $m \times 1$ í–‰ë ¬

#### â‘£ í–‰ë ¬ì˜ ìƒë“±

ë‘ í–‰ë ¬ $A$ì™€ $B$ê°€ ì„œë¡œ ê°™ë‹¤ ($A = B$):

- í¬ê¸°ê°€ ê°™ê³ 
- ëŒ€ì‘í•˜ëŠ” ëª¨ë“  ì„±ë¶„ì´ ê°ê° ê°™ì„ ë•Œ

$$\begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}$$

---

### (2) í–‰ë ¬ì˜ ë§ì…ˆ, ëº„ì…ˆ, ì‹¤ìˆ˜ë°°

ë‘ í–‰ë ¬ $A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$, $B = \begin{pmatrix} e & f \\ g & h \end{pmatrix}$ì— ëŒ€í•˜ì—¬

#### â‘  ë§ì…ˆ

$$A + B = \begin{pmatrix} a+e & b+f \\ c+g & d+h \end{pmatrix}$$

**ê°™ì€ ìœ„ì¹˜ì˜ ì„±ë¶„ë¼ë¦¬ ë”í•œë‹¤**

#### â‘¡ ëº„ì…ˆ

$$A - B = \begin{pmatrix} a-e & b-f \\ c-g & d-h \end{pmatrix}$$

**ê°™ì€ ìœ„ì¹˜ì˜ ì„±ë¶„ë¼ë¦¬ ëº€ë‹¤**

#### â‘¢ ì‹¤ìˆ˜ë°°

$k$ê°€ ì‹¤ìˆ˜ì¼ ë•Œ:

$$kA = \begin{pmatrix} ka & kb \\ kc & kd \end{pmatrix}$$

**ëª¨ë“  ì„±ë¶„ì— $k$ë¥¼ ê³±í•œë‹¤**

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 1

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} 5 & 6 \\ 7 & 8 \end{pmatrix}$$

ì¼ ë•Œ, ë‹¤ìŒì„ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

(1) $A + B$
(2) $A - B$  
(3) $3A$

**í’€ì´**:

(1) $A + B = \begin{pmatrix} 1+5 & 2+6 \\ 3+7 & 4+8 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 6 & 8 \\ 10 & 12 \end{pmatrix}$

(2) $A - B = \begin{pmatrix} 1-5 & 2-6 \\ 3-7 & 4-8 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -4 & -4 \\ -4 & -4 \end{pmatrix}$

(3) $3A = \begin{pmatrix} 3 & 6 \\ 9 & 12 \end{pmatrix}$

---

### â€» í–‰ë ¬ ë§ì…ˆê³¼ ì‹¤ìˆ˜ë°°ì˜ ì„±ì§ˆ

í–‰ë ¬ $A$, $B$, $C$ê°€ ê°™ì€ í¬ê¸°ì´ê³ , $k$, $l$ì´ ì‹¤ìˆ˜ì¼ ë•Œ:

#### êµí™˜ë²•ì¹™

$$A + B = B + A$$

#### ê²°í•©ë²•ì¹™

$$(A + B) + C = A + (B + C)$$

#### ë¶„ë°°ë²•ì¹™

$$k(A + B) = kA + kB$$
$$(k + l)A = kA + lA$$

#### ì˜í–‰ë ¬ $O$

ëª¨ë“  ì„±ë¶„ì´ 0ì¸ í–‰ë ¬ì„ **ì˜í–‰ë ¬**ì´ë¼ í•˜ê³  ê¸°í˜¸ë¡œ $O$ë¡œ ë‚˜íƒ€ëƒ…ë‹ˆë‹¤.

$$O = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$A + O = A$$

---

### (3) í–‰ë ¬ì˜ ê³±ì…ˆ

#### â‘  ê³±ì…ˆ ì •ì˜

ë‘ í–‰ë ¬ $A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$, $B = \begin{pmatrix} e & f \\ g & h \end{pmatrix}$ì— ëŒ€í•˜ì—¬:

$$AB = \begin{pmatrix} ae+bg & af+bh \\ ce+dg & cf+dh \end{pmatrix}$$

**ê³„ì‚° ë°©ë²•**:

- $(AB)$ì˜ $i$í–‰ $j$ì—´ ì„±ë¶„ = $A$ì˜ $i$í–‰ ë²¡í„°ì™€ $B$ì˜ $j$ì—´ ë²¡í„°ì˜ ë‚´ì 

```
        [e  f]
[a  b]  [g  h]  = [ae+bg  af+bh]
[c  d]            [ce+dg  cf+dh]

1í–‰1ì—´: aÃ—e + bÃ—g = ae+bg
1í–‰2ì—´: aÃ—f + bÃ—h = af+bh
2í–‰1ì—´: cÃ—e + dÃ—g = ce+dg
2í–‰2ì—´: cÃ—f + dÃ—h = cf+dh
```

#### â‘¡ ê³±ì…ˆ ê°€ëŠ¥ ì¡°ê±´

$A$ê°€ $m \times n$ í–‰ë ¬, $B$ê°€ $p \times q$ í–‰ë ¬ì¼ ë•Œ:

- **$AB$ê°€ ì •ì˜ë˜ë ¤ë©´**: $n = p$ (Aì˜ ì—´ ìˆ˜ = Bì˜ í–‰ ìˆ˜)
- **$AB$ì˜ í¬ê¸°**: $m \times q$

```
(mÃ—n) Ã— (nÃ—q) = (mÃ—q)
  â†‘     â†‘
  ê°™ì•„ì•¼ í•¨
```

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 2

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}$$

ì¼ ë•Œ, $AB$ì™€ $BA$ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

$$AB = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 1 \times 2 + 2 \times 1 & 1 \times 0 + 2 \times 3 \\ 3 \times 2 + 4 \times 1 & 3 \times 0 + 4 \times 3 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 4 & 6 \\ 10 & 12 \end{pmatrix}$$

$$BA = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 1 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 2 \times 1 + 0 \times 3 & 2 \times 2 + 0 \times 4 \\ 1 \times 1 + 3 \times 3 & 1 \times 2 + 3 \times 4 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 2 & 4 \\ 10 & 14 \end{pmatrix}$$

**ê²°ë¡ **: $AB \neq BA$ (êµí™˜ë²•ì¹™ì´ ì„±ë¦½í•˜ì§€ ì•ŠìŒ!)

---

### â‘¢ í–‰ë ¬ì˜ ê±°ë“­ì œê³±

$A$ê°€ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ì´ê³ , $n$ì´ ìì—°ìˆ˜ì¼ ë•Œ:

$$A^n = \underbrace{A \times A \times \cdots \times A}_{nê°œ}$$

ì˜ˆ:
$$A^2 = A \times A$$
$$A^3 = A \times A \times A$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 3

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

ì¼ ë•Œ, $A^2$ê³¼ $A^3$ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

$$A^2 = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 4 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$A^3 = A^2 \times A = \begin{pmatrix} 1 & 4 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 6 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

**íŒ¨í„´**: $A^n = \begin{pmatrix} 1 & 2n \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$

---

### (4) í–‰ë ¬ì˜ ê³±ì…ˆì˜ ì„±ì§ˆ

í–‰ë ¬ $A$, $B$, $C$ì— ëŒ€í•˜ì—¬:

#### â‘  êµí™˜ë²•ì¹™ì´ ì„±ë¦½í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤

$AB \neq BA$ (ì¼ë°˜ì ìœ¼ë¡œ)

#### â‘¡ ê²°í•©ë²•ì¹™

$$(AB)C = A(BC)$$

#### â‘¢ ë¶„ë°°ë²•ì¹™

$$A(B + C) = AB + AC$$
$$(A + B)C = AC + BC$$

#### â‘£ ì‹¤ìˆ˜ë°°ì™€ì˜ ê´€ê³„

$k$ê°€ ì‹¤ìˆ˜ì¼ ë•Œ:
$$k(AB) = (kA)B = A(kB)$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 4

í–‰ë ¬ $A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}$ì— ëŒ€í•˜ì—¬ $A(2I) = 2(AI)$ì„ì„ í™•ì¸í•˜ì—¬ë¼.
(ë‹¨, $I$ëŠ” ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬)

**í’€ì´**:

$$I = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$2I = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}$$

$$A(2I) = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 4 \\ 6 & 8 \end{pmatrix}$$

$$2(AI) = 2 \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = 2 \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 4 \\ 6 & 8 \end{pmatrix}$$

ë”°ë¼ì„œ $A(2I) = 2(AI)$ âœ“

---

### â€» 2ì°¨ ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬ $I$

#### ì •ì˜

$$I = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

#### ì„±ì§ˆ

ì„ì˜ì˜ $2 \times 2$ í–‰ë ¬ $A$ì— ëŒ€í•˜ì—¬:

$$AI = IA = A$$

**ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬ì€ í–‰ë ¬ì˜ ê³±ì…ˆì— ëŒ€í•œ í•­ë“±ì›**

#### ì¼ë°˜ì ì¸ $n$ì°¨ ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬

$$
I_n = \begin{pmatrix}
1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & 1
\end{pmatrix}
$$

- ëŒ€ê°ì„  ì„±ë¶„: 1
- ë‚˜ë¨¸ì§€ ì„±ë¶„: 0

---

### (5) ì¼€ì¼ë¦¬-í—¤ë°€í„´ ì •ë¦¬

$2 \times 2$ í–‰ë ¬ $A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$ì— ëŒ€í•˜ì—¬:

#### ê³µì‹

$$A^2 - (a+d)A + (ad-bc)I = O$$

ì—¬ê¸°ì„œ:

- $a + d$: **ëŒ€ê°ì„  ì„±ë¶„ì˜ í•©** (trace, ëŒ€ê°í•©)
- $ad - bc$: **í–‰ë ¬ì‹** (determinant)

#### í™œìš©

ì´ ì •ë¦¬ë¥¼ ì´ìš©í•˜ë©´ $A^2$ì„ $A$ì™€ $I$ì˜ ì¼ì°¨ê²°í•©ìœ¼ë¡œ í‘œí˜„ ê°€ëŠ¥:

$$A^2 = (a+d)A - (ad-bc)I$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 5

$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}$ì¼ ë•Œ, ì¼€ì¼ë¦¬-í—¤ë°€í„´ ì •ë¦¬ë¥¼ ì´ìš©í•˜ì—¬ ë‹¤ìŒì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

(1) $A^2$ì„ $A$ì™€ $I$ë¡œ ë‚˜íƒ€ë‚´ì–´ë¼.
(2) $A^2 - 5A + 2I$ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

(1) $a + d = 1 + 4 = 5$, $ad - bc = 1 \times 4 - 2 \times 3 = -2$

ì¼€ì¼ë¦¬-í—¤ë°€í„´ ì •ë¦¬:
$$A^2 - 5A + (-2)I = O$$
$$A^2 = 5A + 2I$$

(2) $A^2 - 5A + 2I$ë¥¼ ê³„ì‚°:

ì¼€ì¼ë¦¬-í—¤ë°€í„´ ì •ë¦¬ì—ì„œ $A^2 - 5A - 2I = O$ì´ë¯€ë¡œ:
$$A^2 - 5A + 2I = (5A + 2I) - 5A + 2I = 4I$$

$$= 4\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 4 & 0 \\ 0 & 4 \end{pmatrix}$$

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 6

$A = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}$ì¼ ë•Œ, $A^3$ì„ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

$a + d = 2 + 2 = 4$, $ad - bc = 2 \times 2 - 1 \times 1 = 3$

ì¼€ì¼ë¦¬-í—¤ë°€í„´ ì •ë¦¬:
$$A^2 = 4A - 3I$$

$A^3$ì„ êµ¬í•˜ê¸°:
$$A^3 = A \times A^2 = A(4A - 3I) = 4A^2 - 3A$$

$A^2 = 4A - 3I$ë¥¼ ëŒ€ì…:
$$A^3 = 4(4A - 3I) - 3A = 16A - 12I - 3A = 13A - 12I$$

$$= 13\begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 2 \end{pmatrix} - 12\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 26 & 13 \\ 13 & 26 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 12 & 0 \\ 0 & 12 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 14 & 13 \\ 13 & 14 \end{pmatrix}$$

---

### ì¼€ì¼ë¦¬-í—¤ë°€í„´ í™œìš© íŒ¨í„´

$A^2 = pA + qI$ì¼ ë•Œ:

#### $A^2$ êµ¬í•˜ê¸°

$$A^2 = pA + qI$$

#### $A^3$ êµ¬í•˜ê¸°

$$A^3 = A \times A^2 = A(pA + qI) = pA^2 + qA$$
$$= p(pA + qI) + qA = p^2A + pqI + qA$$
$$= (p^2 + q)A + pqI$$

#### $A^4$ êµ¬í•˜ê¸°

$$A^4 = A \times A^3 = \cdots$$

#### $A^n$ êµ¬í•˜ê¸°

ê·€ë‚©ì ìœ¼ë¡œ $A^n = m_nA + k_nI$ í˜•íƒœë¡œ í‘œí˜„ ê°€ëŠ¥

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 7

$A = \begin{pmatrix} 3 & -1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$ê°€ $A^2 - 4A + 4I = O$ë¥¼ ë§Œì¡±í•  ë•Œ:

(1) $A^2 - 4A$ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.
(2) $A^{10}$ì„ $A$ì™€ $I$ë¡œ ë‚˜íƒ€ë‚´ì–´ë¼. (ê·€ë‚©ì  ê´€ê³„ì‹ ì´ìš©)

**í’€ì´**:

(1) $A^2 - 4A + 4I = O$ì—ì„œ:
$$A^2 - 4A = -4I$$

(2) $A^2 = 4A - 4I$

$A^3 = A \times A^2 = A(4A - 4I) = 4A^2 - 4A = 4(4A - 4I) - 4A = 12A - 16I$

$A^4 = A \times A^3 = A(12A - 16I) = 12A^2 - 16A = 12(4A - 4I) - 16A = 32A - 48I$

íŒ¨í„´ì„ ì°¾ìœ¼ë©´:

- $A^2 = 4A - 4I$
- $A^3 = 12A - 16I = 4 \times 3A - 4 \times 4I$
- $A^4 = 32A - 48I = 4 \times 8A - 4 \times 12I$

ì¼ë°˜ì ìœ¼ë¡œ $A^n = m_nA - m_n I$ (ì—¬ê¸°ì„œ $m_n$ì€ ê·œì¹™ì ìœ¼ë¡œ ì¦ê°€)

(ì‹¤ì œ ê³„ì‚°ì€ ì í™”ì‹ì„ ì„¸ì›Œì„œ í•´ê²°)

---

## 02 ì˜ì¸ì (Zero Divisor)

### (1) ì˜ì¸ìì˜ ì •ì˜

**ì˜ì¸ì**: $A \neq O$, $B \neq O$ì¸ë° $AB = O$ì¸ í–‰ë ¬ $A$, $B$

ì¦‰, **0ì´ ì•„ë‹Œ í–‰ë ¬ì„ ê³±í•´ì„œ ì˜í–‰ë ¬ì´ ë‚˜ì˜¤ëŠ” ê²½ìš°**

---

### (2) ì˜ì¸ìì˜ ì˜ˆ

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 2 & 4 \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} 2 & -2 \\ -1 & 1 \end{pmatrix}$$

$$AB = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 2 & 4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 & -2 \\ -1 & 1 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 2-2 & -2+2 \\ 4-4 & -4+4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} = O$$

$A \neq O$, $B \neq O$ì´ì§€ë§Œ $AB = O$ â†’ $A$ì™€ $B$ëŠ” ì˜ì¸ì

---

### (3) ì˜ì¸ìì˜ ì¤‘ìš”í•œ ì„±ì§ˆ

#### â‘  ì—­í–‰ë ¬ì´ ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤

$AB = O$ì´ê³  $A \neq O$, $B \neq O$ì´ë©´:

- $A^{-1}$ì´ ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤
- $B^{-1}$ë„ ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤

**ì¦ëª…** (ê·€ë¥˜ë²•):

$A^{-1}$ì´ ì¡´ì¬í•œë‹¤ê³  ê°€ì •í•˜ë©´:
$$AB = O$$
$$A^{-1}(AB) = A^{-1}O$$
$$(A^{-1}A)B = O$$
$$IB = O$$
$$B = O$$

ì´ëŠ” $B \neq O$ë¼ëŠ” ê°€ì •ì— ëª¨ìˆœ â†’ $A^{-1}$ì€ ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤

---

#### â‘¡ $AB = AC$ë¼ë„ $B = C$ê°€ ì•„ë‹ ìˆ˜ ìˆë‹¤

**ì‹¤ìˆ˜ì˜ ê²½ìš°**: $ab = ac$ì´ê³  $a \neq 0$ì´ë©´ $b = c$ (ì†Œê±° ê°€ëŠ¥)

**í–‰ë ¬ì˜ ê²½ìš°**: $AB = AC$ì´ì–´ë„ $B \neq C$ì¼ ìˆ˜ ìˆìŒ (ì†Œê±° ë¶ˆê°€ëŠ¥)

**ì˜ˆ**:

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 2 & 2 \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}, \quad C = \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 2 & 3 \end{pmatrix}$$

$$AB = \begin{pmatrix} 4 & 6 \\ 8 & 12 \end{pmatrix}, \quad AC = \begin{pmatrix} 4 & 6 \\ 8 & 12 \end{pmatrix}$$

$AB = AC$ì´ì§€ë§Œ $B \neq C$

---

#### â‘¢ $A^2 = O$ì¸ ì˜í–‰ë ¬ì´ ì•„ë‹Œ í–‰ë ¬ $A$ëŠ” ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤

**ì£¼ì¥**: $A \neq O$ì´ê³  $A^2 = O$ì¸ í–‰ë ¬ $A$ëŠ” ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤? **ê±°ì§“!**

**ë°˜ë¡€**:

$$A = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$A^2 = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} = O$$

$A \neq O$ì´ì§€ë§Œ $A^2 = O$ â†’ ì´ëŸ° í–‰ë ¬ì€ ì¡´ì¬í•œë‹¤!

---

### (4) ì˜ì¸ì íŒì •

$2 \times 2$ í–‰ë ¬ $A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$ì— ëŒ€í•˜ì—¬:

**$A$ê°€ ì˜ì¸ìê°€ ë˜ëŠ” ì¡°ê±´**:

$$ad - bc = 0$$

ì¦‰, **í–‰ë ¬ì‹ì´ 0**ì´ë©´ ì˜ì¸ìê°€ ë  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 8

ë‹¤ìŒ í–‰ë ¬ì´ ì˜ì¸ìì¸ì§€ íŒì •í•˜ì—¬ë¼.

(1) $A = \begin{pmatrix} 2 & 4 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}$

(2) $B = \begin{pmatrix} 1 & 3 \\ 2 & 5 \end{pmatrix}$

**í’€ì´**:

(1) $ad - bc = 2 \times 2 - 4 \times 1 = 4 - 4 = 0$

â†’ ì˜ì¸ìê°€ ë  ìˆ˜ ìˆë‹¤ (ì‹¤ì œë¡œ ì ì ˆí•œ í–‰ë ¬ì„ ê³±í•˜ë©´ $O$ê°€ ë¨)

(2) $ad - bc = 1 \times 5 - 3 \times 2 = 5 - 6 = -1 \neq 0$

â†’ ì˜ì¸ìê°€ ì•„ë‹ˆë‹¤

---

### ì˜ì¸ìì˜ íŠ¹ì§• ì •ë¦¬

| ì„±ì§ˆ      | ë‚´ìš©                                        |
| --------- | ------------------------------------------- |
| ì •ì˜      | $A \neq O$, $B \neq O$ì¸ë° $AB = O$         |
| ì—­í–‰ë ¬    | ì˜ì¸ìëŠ” ì—­í–‰ë ¬ì´ ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠìŒ             |
| í–‰ë ¬ì‹    | $\det(A) = 0$                               |
| ì†Œê±°ë²•ì¹™  | $AB = AC$ë¼ë„ $B = C$ê°€ ì•„ë‹ ìˆ˜ ìˆìŒ        |
| $A^2 = O$ | $A \neq O$ì´ì–´ë„ $A^2 = O$ì¸ í–‰ë ¬ ì¡´ì¬ ê°€ëŠ¥ |

---

### ğŸ“ ì˜ˆì œ 9

$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 2 & 4 \end{pmatrix}$ì¼ ë•Œ:

(1) $A$ê°€ ì˜ì¸ìì„ì„ ë³´ì´ê¸° ìœ„í•´ $AX = O$ë¥¼ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” $X \neq O$ë¥¼ ì°¾ì•„ë¼.
(2) $A^2$ì„ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.

**í’€ì´**:

(1) $AX = O$ë¥¼ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” $X = \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}$ë¥¼ ì°¾ìœ¼ë©´:

$$\begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 2 & 4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\begin{cases} x + 2y = 0 \\ 2x + 4y = 0 \end{cases}$$

$x = -2y$ì´ë¯€ë¡œ, $y = 1$ì´ë©´ $x = -2$

$$X = \begin{pmatrix} -2 \\ 1 \end{pmatrix} \neq O$$

ë”°ë¼ì„œ $A$ëŠ” ì˜ì¸ì

(2) $A^2 = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 2 & 4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 2 & 4 \end{pmatrix}$

$$= \begin{pmatrix} 1+4 & 2+8 \\ 2+8 & 4+16 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 5 & 10 \\ 10 & 20 \end{pmatrix}$$

$A^2 \neq O$ (ì˜í–‰ë ¬ì€ ì•„ë‹ˆì§€ë§Œ ì—¬ì „íˆ ì˜ì¸ì)

---

## ğŸ”‘ í•µì‹¬ ì •ë¦¬

### í–‰ë ¬ì˜ ê¸°ë³¸

- **í–‰ë ¬**: ìˆ˜ë¥¼ ì§ì‚¬ê°í˜• ëª¨ì–‘ìœ¼ë¡œ ë°°ì—´
- **$m \times n$ í–‰ë ¬**: $m$ê°œ í–‰, $n$ê°œ ì—´
- **ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬**: í–‰ê³¼ ì—´ì˜ ìˆ˜ê°€ ê°™ì€ í–‰ë ¬

### í–‰ë ¬ì˜ ì—°ì‚°

| ì—°ì‚°   | ê·œì¹™               | ë¹„ê³                       |
| ------ | ------------------ | ------------------------- |
| ë§ì…ˆ   | ê°™ì€ ìœ„ì¹˜ ì„±ë¶„ë¼ë¦¬ | í¬ê¸°ê°€ ê°™ì•„ì•¼ í•¨          |
| ëº„ì…ˆ   | ê°™ì€ ìœ„ì¹˜ ì„±ë¶„ë¼ë¦¬ | í¬ê¸°ê°€ ê°™ì•„ì•¼ í•¨          |
| ì‹¤ìˆ˜ë°° | ëª¨ë“  ì„±ë¶„ì— ê³±í•¨   |                           |
| ê³±ì…ˆ   | í–‰Ã—ì—´ ë‚´ì          | $A$ì˜ ì—´ ìˆ˜ = $B$ì˜ í–‰ ìˆ˜ |

### ê³±ì…ˆì˜ ì„±ì§ˆ

- **êµí™˜ë²•ì¹™ X**: $AB \neq BA$ (ì¼ë°˜ì ìœ¼ë¡œ)
- **ê²°í•©ë²•ì¹™ O**: $(AB)C = A(BC)$
- **ë¶„ë°°ë²•ì¹™ O**: $A(B+C) = AB + AC$

### ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬

$$I = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \quad AI = IA = A$$

### ì¼€ì¼ë¦¬-í—¤ë°€í„´ ì •ë¦¬

$$A^2 - (a+d)A + (ad-bc)I = O$$

â†’ $A^2 = (a+d)A - (ad-bc)I$

### ì˜ì¸ì

- **ì •ì˜**: $A \neq O$, $B \neq O$ì¸ë° $AB = O$
- **ì¡°ê±´**: $ad - bc = 0$ (í–‰ë ¬ì‹ì´ 0)
- **íŠ¹ì§•**: ì—­í–‰ë ¬ì´ ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠìŒ

---

## ğŸ“š ì—°ìŠµë¬¸ì œ

### ë¬¸ì œ 1

$$A = \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 4 \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 1 \end{pmatrix}$$

ì¼ ë•Œ, ë‹¤ìŒì„ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.
(1) $2A - 3B$
(2) $AB$
(3) $BA$

---

### ë¬¸ì œ 2

$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}$ì¼ ë•Œ, ì¼€ì¼ë¦¬-í—¤ë°€í„´ ì •ë¦¬ë¥¼ ì´ìš©í•˜ì—¬ $A^2$ì„ $A$ì™€ $I$ì˜ ì¼ì°¨ê²°í•©ìœ¼ë¡œ ë‚˜íƒ€ë‚´ì–´ë¼.

---

### ë¬¸ì œ 3

í–‰ë ¬ $A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$ì— ëŒ€í•˜ì—¬ $A^2 - 5A + 6I = O$ì¼ ë•Œ, ëª¨ë“  ì„±ë¶„ì˜ í•© $a + b + c + d$ë¥¼ êµ¬í•˜ì—¬ë¼.

---

### ë¬¸ì œ 4

$A = \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 4 & -2 \end{pmatrix}$ì— ëŒ€í•˜ì—¬:
(1) $A$ê°€ ì˜ì¸ìì„ì„ ë³´ì—¬ë¼.
(2) $AX = O$ë¥¼ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” ì˜í–‰ë ¬ì´ ì•„ë‹Œ í–‰ë ¬ $X$ë¥¼ í•˜ë‚˜ ì°¾ì•„ë¼.

---

### ë¬¸ì œ 5

$A = \begin{pmatrix} 1 & 3 \\ 2 & 6 \end{pmatrix}$, $B = \begin{pmatrix} 6 & -3 \\ -2 & 1 \end{pmatrix}$ì¼ ë•Œ:
(1) $AB$ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ì—¬ë¼.
(2) $A$ì™€ $B$ê°€ ì˜ì¸ìì¸ì§€ íŒì •í•˜ì—¬ë¼.

---

## ğŸ”— ê´€ë ¨ ë§í¬

- [[8-trigonometry-law|8ê°•: ì‚¬ì¸ë²•ì¹™ê³¼ ì½”ì‚¬ì¸ë²•ì¹™]] - ì´ì „ ì£¼ì œ
- [[10-matrix2|10ê°•: í–‰ë ¬(2)]] - ë‹¤ìŒ ì£¼ì œ (ì—­í–‰ë ¬)

---

_ë‹¤ìŒ ì±•í„°: [[10-matrix2|10ê°• í–‰ë ¬(2) - ì—­í–‰ë ¬ê³¼ ì—°ë¦½ì¼ì°¨ë°©ì •ì‹]]_
